<resources>
    <string name="app_name">أذكار المسلم</string>
    <string name="AboutUs">إهداء شباب يالا نرتقي</string>
    <string name="AboutUs2">Designed by AKT</string>
    <string name="Sabah1_Text">الحمد لله وحده ، والصلاة والسلام على من لا نبي بعده[1]

</string>
    <string name="Sabah1_Hint"> 1- عن أنس يرفعه " لأن أقعد مع قوم يذكرون الله تعالى من صلاة الغداة حتى تطلع الشمس أحب إلي من أن أعتق أربعة من ولد إسماعيل ، ولأن أقعد مع قوم يذكرون الله من صلاة العصر إلى أن تغرب الشمس أحب إلي من أن أعتق أربعة " أبو داود برقم 3667، وحسنه الألباني ، صحيح أبو داود 2/ 698

 </string>
    <string name="Sabah2_Text">أعوذ بالله من الشيطان الرجيم { اللّهُ لاَ إِلَـهَ إِلاَّ هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ لاَ تَأْخُذُهُ سِنَةٌ وَلاَ نَوْمٌ لَّهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِنْدَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلاَ يُحِيطُونَ بِشَيْءٍ مِّنْ عِلْمِهِ إِلاَّ بِمَا شَاء وَسِعَ كُرْسِيُّهُ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضَ وَلاَ يَؤُودُهُ حِفْظُهُمَا وَهُوَ الْعَلِيُّ الْعَظِيمُ }[2]</string>
    <string name="Sabah2_Hint">2- سورة البقرة ، آية 255 من قالها حين يمسي أجير منهم حتى يصبح أخرجه الحاكم 1/ 562وصححه الألباني في صحيح الترغيب والترهيب 1/ 273 وعزاه إلى النسائي والطبراني وقال : وإسناد الطبراني جيد

</string>

    <string name="Sabah3_Text"> بسم الله الرحمن الرحيم{ قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ*اللَّهُ الصَّمَدُ*لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ * وَلَمْ يَكُن لَّهُ كُفُواً أَحَدٌ} بسم الله الرحمن الرحيم {قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ الْفَلَقِ * مِن شَرِّ مَا خَلَقَ *وَمِن شَرِّ غَاسِقٍ إِذَا وَقَبَ * وَمِن شَرِّ النَّفَّاثَاتِ فِي الْعُقَدِ * وَمِن شَرِّ حَاسِدٍ إِذَا حَسَدَ } بسم الله الرحمن الرحيم{ قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ * مَلِكِ النَّاسِ * إِلَهِ النَّاسِ *مِن شَرِّ الْوَسْوَاسِ الْخَنَّاسِ * الَّذِي يُوَسْوِسُ فِي صُدُورِ النَّاسِ * مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ }(ثلاث مرات )[3]</string>
    <string name="Sabah3_Hint">3- من قالها ثلاث مرات حين يصبح وحين يمسي كفته من كل شيء . أبو داود 4/ 322 والترمذي 5/ 567وانظر صحيح الترمذي 3/ 182

</string>

    <string name="Sabah4_Text">  أصبحنا وأصبح الملك لله (4)، والحمد لله، لا إله إلا الله وحده لا شريك له، له الملك وله الحمد وهو على كل شيء قدير، ربِّ أسألك خير ما في هذا اليوم وخير ما بعده(5) وأعوذ بك من شر ما في هذا اليوم وشر ما بعده ربِّ أعوذ بك من الكسل وسوء الكبر، ربَّ أعوذ بك من عذابٍ في النار وعذاب في القبر(6). وإذا أمسي قال ذلك أيضا: أمسينا وأمسي الملك لله. تقال مرة واحدة </string>
    <string name="Sabah4_Hint">4- وإذا أمسى قال : أمسينا وأمسى الملك لله

5- وإذا أمسى قال : ربِّ أسألك خير ما في هذه الليلة وخير ما بعدها وأعوذ بك من شر ما في هذه الليلة وشر ما بعدها

6- مسلم 4/2088</string>
    <string name="Sabah5_Text"> "اللهم بك أصبحنا وبك أمسينا[7] وبك نحيا وبك نموت وإليك النشور"[8]   وإذا أمسي فليقل : " اللهم بك أمسينا، وبك أصبحنا، وبك نحيا وبك نموت، وإليك المصير ".

</string>
    <string name="Sabah5_Hint">7- وإذا أمسى قال: "اللهم بك أمسينا وبك أصبحنا وبك نحيا وبك نموت وإليك المصير".

8- الترمذي 5/ 466 وانظر صحيح الترمذي 3/ 142</string>
    <string name="Sabah6_Text">"اللهم أنت ربي لا إله إلا أنت خَلَقتني وأنا عَبْدُك وأنا على عهدك ووعدك ما استطعت أعوذ بك من شر ما صنعت أبوء[9] لك بنعمتك علي وأبوء بذنبي فاغفر لي فإنه لا يغفر الذنوب إلا أنت"[10]</string>
    <string name="Sabah6_Hint">9- أقر وأعترف

10- من قالها موقناً بها حين يمسي فمات من ليلته دخل الجنة ، وكذلك إذا أصبح أخرجه البخاري 7/150</string>
    <string name="todo">TODO</string>
    <string name="sabah7_Text">اللهم إني أصبحت [11] أشهدك وأشهد حملة عرشك ، وملائكتك وجميع خلقك ، أنك أنت الله لا إله إلا أنت وحدك لا شريك لك ، وأن محمداً عبدك ورسولك" ( أربع مرات )[12]</string>
    <string name="sabah7_Hint">11- وإذا أمسى قال : اللهم إني أمسيت

12- من قالها حين يصبح وحين يمسي أربع مرات أعتقه الله من النار . أخرجه أبو داود 4/ 317 والبخاري في الأدب المفرد برقم 1201 والنسائي في عمل اليوم والليلة برقم 9، وابن السني برقم 70 وحسن سماحة الشيخ ابن باز إسناد النسائي وأبي داود في تحفة الأخيار ص 23

</string>
    <string name="sabah8_Text">اللهم ما أصبح بي [13]من نعمة أو بأحد من خلقك فمنك وحدك لا شريك لك ، فلك الحمد ولك الشكر "[14]</string>
    <string name="sabah8_Hint">13- وإذا أمسى قال : اللهم ما أمسى بي

14- من قالها حين يصبح فقد أدي شكر يومه ، ومن قالها حين يمسى فقد أدى شكر ليلته . أخرجه أبو داود 4/318 ، والنسائي في عمل اليوم والليلة برقم 7وابن السني برقم 41 وابن حبان (( موارد)) رقم 2361وحسن ابن باز إسناده في تحفة الأخيار ص24.</string>
    <string name="sabah9_Text">"اللهم عافني في بَدَني، اللهم عافني في سمعي، اللهم عافني في بصري، لا إله إلا أنت .اللهم إني أعوذ بك من الكفر، والفقر، اللهم إني أعوذ بك من عذاب القبر لا إله إلا أنت" (ثلاث مرات)[15].</string>
    <string name="sabah9_Hint">15- أبو داود 4/ 324، وأحمد 5/ 42 والنسائي في عمل اليوم والليلة برقم 22وابن السني برقم 69والبخاري في الأدب المفرد وحسن العلامة ابن باز في تحفة الأخيار ص26

</string>
    <string name="sabah10_Text">"حسبي الله لا إله إلا هو عليه توكلت وهو رب العرش العظيم "(سبع مرات )[16]</string>
    <string name="sabah10_Hint">16- من قالها حين يصبح ويمسي سبع مرات كفاه الله ما أهمه من أمر الدنيا والآخرة .أخرجه ابن السني برقم 71مرفوعاً وأبو موقوف 4/321،وصحح إسناده شعيب وعبد القادر الأرناؤوط . انظر زاد المعاد 2/ 376

</string>

    <string name="sabah11_Text">"اللهم إني أسألك العفو والعافية في الدنيا والآخرة، اللهم إني أسألك العفو والعافية في ديني ودنياي وأهلي ومالي،اللهم استر عوراتي وآمن روعاتي، اللهم احفظني من بين يديَّ ومن خلفي وعن يميني وعن شمالي ومن فوقي وأعوذ بعظمتك أن أغتال من تحتي"[17].</string>
    <string name="sabah11_Hint">17- أبو داود وابن ماجه وانظر صحيح ابن ماجه 2/332

</string>

    <string name="sabah12_Text"> "اللهم عَالِمَ الغيب والشَّهادة، فاطر السموات والأرض، رب كل شيء ومليكه، أشهد أن لا إله إلا أنت أعوذ بك من شر نفسي ومن شر الشيطان وشركه وأن اقترف على نفسي سوءًا أو أجُره إلى مسلم"[18].</string>
    <string name="sabah12_Hint">18- الترمذي وأبو داود .انظر :صحيح الترمذي3/ 142

</string>

    <string name="sabah13_Text">" بسم الله الذي لا يضرُّ مع اسمه شيء في الأرض ولا في السماء وهو السميع العليم"[19] ( ثلاث مرات)</string>
    <string name="sabah13_Hint">19- من قالها ثلاثاً إذا أصبح وثلاثاً إذا أمسى لم يضره شيء أخرجه أبو داود 4/ 323 والترمذي 5/ 465 وابن ماجه وأحمد . انظر : صحيح ابن ماجه 2/332 وحسن إسناده العلامة ابن باز في تحفة الأخيار ص39

</string>

    <string name="sabah14_Text">رضيت بالله رباً ، وبالإسلام ديناً وبمحمد صلى الله عليه وسلم نبياً " (ثلاث مرات) [20]</string>
    <string name="sabah14_Hint">20- من قالها ثلاثاً حين يصبح وحين يمسي كان حقاً على الله أن يرضيه يوم القيامة . أحمد 4/ 337 والنسائي في عمل اليوم والليلة برقم 4 وابن السني برقم 68 وأبو داود 4/418 والترمذي 5/465 وحسنه ابن باز في تحفة الأخيار ص 39

</string>

    <string name="sabah15_Text">رضيت بالله رباً ، وبالإسلام ديناً وبمحمد صلى الله عليه وسلم نبياً " (ثلاث مرات) [20]</string>
    <string name="sabah15_Hint">20- من قالها ثلاثاً حين يصبح وحين يمسي كان حقاً على الله أن يرضيه يوم القيامة . أحمد 4/ 337 والنسائي في عمل اليوم والليلة برقم 4 وابن السني برقم 68 وأبو داود 4/418 والترمذي 5/465 وحسنه ابن باز في تحفة الأخيار ص 39

</string>

    <string name="sabah16_Text">"يا حي يا قيوم برحمتك أستغيث أصلح لي شأني كُله ولا تَكِلْني إلى نفسي طرفة عين"[21].</string>
    <string name="sabah16_Hint">21-  الحاكم وصححه ووافقه الذهبي 1/ 545 وانظر صحيح الترغيب والترهيب 1/273

</string>

    <string name="sabah17_Text">أصبحنا وأصبح الملك لله رب العالمين[22] ، اللهم إني أسألك خير هذا اليوم[23] : فتحه، ونصره ،ونوره ،وبركته، وهداه، وأعوذ بك من شر ما فيه وشر ما بعده"[24]</string>
    <string name="sabah17_Hint">22- وإذا أمسى قال: أمسينا وأمسى الملك لله رب العالمين

23- وإذا أمسى قال: اللهم إني أسألك خير هذه الليلة فتحها ونصرها ونورها وبركتها وهداها وأعوذ بك من شر ما فيها وشر ما بعدها

24- أبو داود 4/ 322 وحسن إسناده شعيب وعبد القادر الأرناؤوط في تحقيق زاد المعاد 2/ 273</string>

    <string name="sabah18_Text"> "أصبحنا على فطرة الإسلام[25] وعلى كلمة الإخلاص، وعلى دين نبيَّنا محمد صلى الله عليه وسلم وعلى ملَّة أبينا إبراهيم حنيفاً مسلماً وما كان من المشركين"[26].</string>
    <string name="sabah18_Hint">25- وإذا أمسى قال: أمسينا على فطرة الإسلام

26- أحمد 3/ 406و 407 وابن السني في عمل اليوم والليلة برقم 34 وانظر : صحيح الجامع 4/ 209.</string>

    <string name="sabah19_Text">"سبحان الله وبحمده"(مائة مرة )[27].</string>
    <string name="sabah19_Hint">27- من قالها مائة مرة حين يصبح وحين يمسي لم يأت أحد يوم القيامة بأفضل مما جاء به إلا أحد قال مثل ما قال أو زاد رواه مسلم4 / 2071

</string>

    <string name="sabah20_Text"> "لا إله إلا الله وحده لا شريك له ،له الملك وله الحمد وهو على كل شيء قدير"( عشر مرات)[28]( أو مرة واحدة عند الكسل)[29]</string>
    <string name="sabah20_Hint">28- النسائي في عمل اليوم والليلة برقم 24 وانظر :صحيح الترغيب والترهيب 1/272 ،وتحفة الأخيار لابن باز ص44وانظر فضلها في ص146 ،حديث رقم 255

29- أبو داود 4/319 وابن ماجه وأحمد 4/60 وانظر :صحيح الترغيب والترهيب 1/270 ،صحيح أبو داود 3/957 ، وصحيح ابن ماجه 2/331 وزاد المعاد 2/ 377</string>

    <string name="sabah21_Text"> " لا إله إلا الله وحده لا شريك له ،له الملك وله الحمد وهو على كل شيء قدير"(مائة مرة إذا أصبح )[30]</string>
    <string name="sabah21_Hint">30- من قالها مائة مرة في يوم كانت له عدل عشر رقاب، وكتب له مائة حسنة ،ومحيت عنه مائة سيئة ، وكانت حرزاً من الشيطان يومه ذلك حتى يمسي ،ولم يأت أحد بأفضل مما جاء به إلا أحد عمل أكثر من ذلك . البخاري 4/95،ومسلم 4/2071

</string>

    <string name="sabah22_Text">"سبحان الله وبحمده عدد خلقهِ ورِضَا نفسِهِ وزِنُة عَرشِهِ ومِداد كلماته"( ثلاث مرات إذا أصبح )[31]</string>
    <string name="sabah22_Hint">31- مسلم 4/2090

</string>

    <string name="sabah23_Text">" اللهم إني أسألك علماً نافعاً ، ورزقاً طيباً ، وعملاً متقبلاً " ( إذا أصبح ) [32]</string>
    <string name="sabah23_Hint">32- أخرجه ابن السني في عمل اليوم والليلة برقم 54وابن ماجه برقم 925وحسن إسناده عبد القادر وشعيب الأرناؤوط في تحقيق زاد المعاد 2/375

</string>

    <string name="sabah24_Text">"أستغفر الله وأتوب إليه " (مائة مرة في اليوم )[33]</string>
    <string name="sabah24_Hint">33- البخاري مع الفتح 11/ 101 ، ومسلم 4/ 2075

</string>

    <string name="sabah25_Text">"أعوذ بكلمات الله التامات من شر ما خلق" ( ثلاث مرات إذا أمسى)[34].</string>
    <string name="sabah25_Hint">34- من قالها حين يمسي ثلاث مرات لم تضره حمة تلك الليلة أخرجه أحمد 2/290 والنسائي في عمل اليوم والليلة برقم 590 وابن السني برقم 68وانظر : صحيح الترمذي 3/187، وصحيح ابن ماجه 2/266 وتحفة الأخيار ص45.

</string>

    <string name="sabah26_Text">" اللهم صل وسلم على نبينا محمد " (عشر مرات )[35]</string>
    <string name="sabah26_Hint">35- من صلى علي حين يُصبح عشراً ، وحين يُمسي عشراً أدركتهُ شفاعتي يوم القيامة"...

رواه الطبراني بإسنادين أحدهما جيد ، انظر الزائد 10/ 120 وصحيح الترغيب والترهيب 1/273</string>

    <string name="noom1_Text">" الحَمْدُ لله الذِي أحْيَانا بَعْدَ مَا أمَاتَنَا* وإلَيْهِ النَشُور*  "[1]</string>
    <string name="noom1_Hint">* أي الموت المجازي وهو النوم، يقال النوم الموت الخفيف.

* الإحياء بعد الإماتة (البعثة).

 1- البخاري مع الفتح 11/ 113 ومسلم 4/ 2083.

</string>

    <string name="noom2_Text">" الحَمْدُ لله الذِي عَافَانِي في جَسَدِي ورَدَّ عَلَيَّ رُوحِي، وأَذِنَ لي بِذِكْرهِ "[2].</string>
    <string name="noom2_Hint">2- الترمذي 5/ 473 وانظر صحيح الترمذي3/144

</string>

    <string name="noom3_Text">قال رسول الله صلى الله عليه وسلم " مَنْ تَعَارَ مِنَ اللَّيْل*  فقال حين يستيقظ :" لا إلَهَ إلاَّ الله وحْدَهُ لا شَرِيكَ لَهُ، لَهُ المُلْكُ ولَهُ الحَمْدُ وهُوَ على كلِّ شيءٍ قَدير،سُبْحانَ الله والحَمْدُ لله  ولا إله إلا الله والله أكبر ولا حَولَ ولا قُوةَ إلا بالله العلي العظيم " ثم دعا: " اللَّهُمَّ اغْفِرْ لي، غُفِرَ له "، قال الوليد: أو قال: " دعا استُجيبَ لهُ، فإن قام فتوضأَ ثم صَلّى قُبِلَتْ صَلاتُهُ ".[3]</string>
    <string name="noom3_Hint">* التعار السهر والتقلب على الفراش ليلاً مع الكلام.

3- رواه البخاري مع الفتح 3/ 144 وغيرها واللفظ لابن ماجه انظر صحيح ابن ماجه 2/ 335 .

</string>

    <string name="noom4_Text"> {إِنَّ فِي خَلْقِ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضِ وَاخْتِلاَفِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ لآيَاتٍ لِّأُوْلِي الألْبَابِ *الَّذِينَ يَذْكُرُونَ اللّهَ قِيَاماً وَقُعُوداً وَعَلَىَ جُنُوبِهِمْ وَيَتَفَكَّرُونَ فِي خَلْقِ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضِ رَبَّنَا مَا خَلَقْتَ هَذا بَاطِلاً سُبْحَانَكَ فَقِنَا عَذَابَ النَّارِ*رَبَّنَا إِنَّكَ مَن تُدْخِلِ النَّارَ فَقَدْ أَخْزَيْتَهُ وَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ أَنصَارٍ *رَّبَّنَا إِنَّنَا سَمِعْنَا مُنَادِياً يُنَادِي لِلإِيمَانِ أَنْ آمِنُواْ بِرَبِّكُمْ فَآمَنَّا رَبَّنَا فَاغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَكَفِّرْ عَنَّا سَيِّئَاتِنَا وَتَوَفَّنَا مَعَ الأبْرَارِ * رَبَّنَا وَآتِنَا مَا وَعَدتَّنَا عَلَى رُسُلِكَ وَلاَ تُخْزِنَا يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِنَّكَ لاَ تُخْلِفُ الْمِيعَادَ *فَاسْتَجَابَ لَهُمْ رَبُّهُمْ أَنِّي لاَ أُضِيعُ عَمَلَ عَامِلٍ مِّنكُم مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَى بَعْضُكُم مِّن بَعْضٍ فَالَّذِينَ هَاجَرُواْ وَأُخْرِجُواْ مِن دِيَارِهِمْ وَأُوذُواْ فِي سَبِيلِي وَقَاتَلُواْ وَقُتِلُواْ لأُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَلأُدْخِلَنَّهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الأَنْهَارُ ثَوَاباً مِّن عِندِ اللّهِ وَاللّهُ عِندَهُ حُسْنُ الثَّوَابِ *لاَ يَغُرَّنَّكَ تَقَلُّبُ الَّذِينَ كَفَرُواْ فِي الْبِلاَدِ *مَتَاعٌ قَلِيلٌ ثُمَّ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمِهَادُ *لَكِنِ الَّذِينَ اتَّقَوْاْ رَبَّهُمْ لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا نُزُلاً مِّنْ عِندِ اللّهِ وَمَا عِندَ اللّهِ خَيْرٌ لِّلأَبْرَارِ * وَإِنَّ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَمَن يُؤْمِنُ بِاللّهِ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْكُمْ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْهِمْ خَاشِعِينَ لِلّهِ لاَ يَشْتَرُونَ بِآيَاتِ اللّهِ ثَمَناً قَلِيلاً أُوْلَـئِكَ لَهُمْ أَجْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ إِنَّ اللّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ *يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُواْ اصْبِرُواْ وَصَابِرُواْ وَرَابِطُواْ وَاتَّقُواْ اللّهَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ }[4]</string>
    <string name="noom4_Hint">4- الآيات من سورة آل عمران ،190 – 200 ، البخاري مع الفتح 8/ 238 ومسلم 1/ 530  </string>

    <string name="sleep1_Text">"يجمع كفيه ثم ينفث فيهما فيقرأ:بسم الله الرحمن الرحيم{ قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ*اللَّهُ الصَّمَدُ*لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ*وَلَمْ يَكُن لَّهُ كُفُواً أَحَدٌ} بسم الله الرحمن الرحيم{قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ الْفَلَقِ*مِن شَرِّ مَا خَلَقَ*وَمِن شَرِّ غَاسِقٍ إِذَا وَقَبَ*وَمِن شَرِّ النَّفَّاثَاتِ فِي الْعُقَدِ * وَمِن شَرِّ حَاسِدٍ إِذَا حَسَدَ } بسم الله الرحمن الرحيم{ قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ * مَلِكِ النَّاسِ * إِلَهِ النَّاسِ *مِن شَرِّ الْوَسْوَاسِ الْخَنَّاسِ * الَّذِي يُوَسْوِسُ فِي صُدُورِ النَّاسِ * مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ }ثم يمسح بهما ما استطاع من جسده يبدأبهما على رأسه ووجهه وما أقبل من جسده" ( يفعل ذلك ثلاث مرات )[1]</string>
    <string name="sleep1_Hint">1- البخاري مع الفتح 9/62ومسلم 4/1723

</string>

    <string name="sleep2_Text">{ اللّهُ لاَ إِلَـهَ إِلاَّ هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ لاَ تَأْخُذُهُ سِنَةٌ وَلاَ نَوْمٌ لَّهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِنْدَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلاَ يُحِيطُونَ بِشَيْءٍ مِّنْ عِلْمِهِ إِلاَّ بِمَا شَاء وَسِعَ كُرْسِيُّهُ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضَ وَلاَ يَؤُودُهُ حِفْظُهُمَا وَهُوَ الْعَلِيُّ الْعَظِيمُ }[2]</string>
    <string name="sleep2_Hint">2- من قرأها إذا أوى إلى فراشه فإنه لن يزال عليه من الله حافظ ولا يقربه شيطان حتى يصبح البخاري مع الفتح 4/487

</string>

    <string name="sleep3_Text">{آمَنَ الرَّسُولُ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْهِ مِن رَّبِّهِ وَالْمُؤْمِنُونَ كُلٌّ آمَنَ بِاللّهِ وَمَلآئِكَتِهِ وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ وَقَالُواْ سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا غُفْرَانَكَ رَبَّنَا وَإِلَيْكَ الْمَصِيرُ * لاَ يُكَلِّفُ اللّهُ نَفْساً إِلاَّ وُسْعَهَا لَهَا مَا كَسَبَتْ وَعَلَيْهَا مَا اكْتَسَبَتْ رَبَّنَا لاَ تُؤَاخِذْنَا إِن نَّسِينَا أَوْ أَخْطَأْنَا رَبَّنَا وَلاَ تَحْمِلْ عَلَيْنَا إِصْراً كَمَا حَمَلْتَهُ عَلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِنَا رَبَّنَا وَلاَ تُحَمِّلْنَا مَا لاَ طَاقَةَ لَنَا بِهِ وَاعْفُ عَنَّا وَاغْفِرْ لَنَا وَارْحَمْنَا أَنتَ مَوْلاَنَا فَانصُرْنَا عَلَى الْقَوْمِ الْكَافِرِينَ}[3]</string>
    <string name="sleep3_Hint">3- من قرأها في ليلة كفتاه، البخاري مع الفتح 9/ 94 ومسلم 1/ 554 ، والآيتان من سورة البقرة ، 285 – 286

</string>

    <string name="sleep4_Text">باسمك[4] ربي وضعت جنبي وبك أرفعه إن أمسكت نفسي فارحمها، وإن أرسلتها فاحفظها بما تحفظ به عبادك الصالحين"[5].</string>
    <string name="sleep4_Hint">4- "إذا قام أحدكم من فراشه ثم رجع إليه فلينفض بصنفة  إزاره ثلاث مرات وليسم الله  فإنه لا يدري ماذا خلفه عليه بعده وإذا اضطجع فليقل ... " الحديث

5- البخاري 11/ 126 .ومسلم 4/ 2084

</string>

    <string name="sleep5_Text"> "اللهم خَلَقْتَ نفسي وأنت توفَّاها لك مماتها ومَحْياها، إن أحييتها فاحفظها وإن أمتها فاغفر لها، اللهم إني أسألك العافية"[6].</string>
    <string name="sleep5_Hint">6- رواه مسلم4/ 2083وأحمد بلفظه 2/79

</string>

    <string name="sleep6_Text"> "اللهم قني[7] عذابك يوم تبعث عبادك"( ثلاث مرات )[8].</string>
    <string name="sleep6_Hint">7- كان الرسول صلى الله عليه وسلم إذا أراد أن يرقد وضع يده اليمنى تحت خده ثم يقول .........." الحديث

8- أبو داود بلفظه 4/311 وانظر صحيح الترمذي3/ 143

</string>

    <string name="sleep7_Text"> " باسمِكَ اللهم أموت وأحيا "[9].</string>
    <string name="sleep7_Hint">9- البخاري مع الفتح 11/113 ومسلم 4/ 2083

</string>

    <string name="sleep8_Text">" سبحان الله ( ثلاثاً وثلاثين ) والحمد لله ( ثلاثاً وثلاثين )والله أكبر(أربعاً وثلاثين )[10]</string>
    <string name="sleep8_Hint">10- من قال ذلك عندما يأوي إلى فراشه كان خيراً له من خادم البخاري مع الفتح 7/71 ومسلم 4/ 2091

</string>

    <string name="sleep9_Text"> "اللهم ربَّ السموات السبع،ورب العرش العظيم،ربنا ورب كل شيء، فالق الحب والنوى، ومُنزل التوراة والإنجيل والفرقان، أعوذ بك من شر كل شيء أنت آخذٌ بناصيته،اللهم أنت الأول فليس قبلك شيء،وأنت الآخر فليس بعدك شيء، وأنت الظاهر فليس فوقك شيء، وأنت الباطن فليس دونك شيء، اقض عنا الدَّيْنَ واغننا من الفقر"[11].</string>
    <string name="sleep9_Hint">11- مسلم 4/ 2084

</string>

    <string name="sleep10_Text"> "الحمد لله الذي أطعمنا وسقانا وكفانا وآوانا فكم ممن لا كافي له ولا مؤوي"[12].</string>
    <string name="sleep10_Hint">12- مسلم 4/ 2085

</string>

    <string name="sleep11_Text">"اللهم عالم الغيب والشهادة، فاطر السموات والأرض، رب كل شيء ومليكه أشهد أن لا إله إلا أنت أعوذ بك من شر نفسي، ومن شر الشيطان وشركه وأن أقترف على نفسي سوءًا أو أجرَّه إلى مسلم"[13].</string>
    <string name="sleep11_Hint">13- أبو داود 4/ 317 وانظر صحيح سنن الترمذي3/ 142

</string>

    <string name="sleep12_Text">" يقرأ {ألم } تنزيل السجدة، و{تبارك الذي بيده الملك}"[14].</string>
    <string name="sleep12_Hint">14- الترمذي والنسائي وانظر صحيح الجامع4/ 255

</string>

    <string name="sleep13_Text"> " اللهم  [15]أسلمت نفسي إليك، وفوضت أمري إليك وألجأت ظهري إليك رهبةً ورغبةً إليك، لا ملجأ ولا منجا منك إلا إليك، آمنت بكتابك الذي أنزلت وبنبيك الذي أرسلت"[16]</string>
    <string name="sleep13_Hint">15- "إذا أخذت مضجعك فتوضأ وضوءك للصلاة ثم اضطجع على شقك الأيمن، وقل:...." الحديث

16- قال صلى الله عليه وسلم لمن قال ذلك : "فإن متَّ،متَّ على الفطرة " البخاري مع الفتح 11/113 ومسلم 4/ 2081</string>

    <string name="fazah_Text">" ينفث عن يساره " (ثلاثاً)[1].

         " يستعيذ بالله من الشيطان ومن شر ما رأى " (ثلاث مرات)[2].

         " لا يحدث بها أحدا ً "[3].

         " يتحول عن جنبه الذي كان عليه "[4].

 " يقوم يصلي إن أراد ذلك "[5].</string>
    <string name="fazah_Hint">1- مسلم4/1772

2- مسلم4/1772- 1773

3- مسلم4/1772

4- مسلم4/1773

5- مسلم4/1773</string>

    <string name="Takalap_Text">" لا إله إلا الله الواحد القهار، ربُّ السموات والأرض وما بينهما العزيز الغفار "[1].</string>
    <string name="Takalap_Hint">1- يقول ذلك إذا تقلب من جنب إلى جنب في الليل . أخرجه الحاكم وصححه ووفقه الذهبي 1/ 540 والنسائي في اليوم والليلة وابن السني وانظر صحيح الجامع 4/213</string>

    <string name="beforesala_Text">" بسم الله "[1]</string>
    <string name="beforesala_Hint">1- أبو داود وابن ماجه وأحمد وانظر إرواء الغليل 1/ 122 .</string>

    <string name="aftersala1_Text">"أشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له ، وأشهد أن محمداً عبده ورسوله"[1]</string>
    <string name="aftersala1_Hint">1- رواه مسلم1/ 209

</string>

    <string name="aftersala2_Text"> وزاد الترمذي بعد ذكر الشهادتين :"اللهم اجعلني من التوابين واجعلني من المتطهرين"[2]</string>
    <string name="aftersala2_Hint">2- الترمذي 1/ 78 وانظر صحيح الترمذي1/ 18

</string>

    <string name="aftersala3_Text"> "سبحانك اللهم وبحمدك أشهد أن لا إله إلا أنت أستغفرك وأتوب إليك"[3].</string>
    <string name="aftersala3_Hint">3- النسائي في عمل اليوم والليلة ص173 وانظر  إرواء الغليل 1/ 135 و2/  94</string>

    <string name="gomasged_Text">" اللهم اجعل في قلبي نوراً ، وفي لساني نوراً ، وفي سمعي نوراً ، وفي بصري نوراً ، ومن فوقي نوراً ، ومن تحتي نوراً ، وعن يميني نوراً ، وعن شمالي نوراً ، ومن أمامي نوراً ، ومن خلفي نوراً  ، و اجعل في نفسي نوراً ، وأعظم لي نوراً ، وعظم لي نوراً ، واجعل لي نوراً ، واجعلني نوراً ، اللهم أعطني نوراً ، واجعل في عصبي نوراً ، وفي لحمي نوراً ، وفي دمي نوراً ، وفي شعري نوراً ، وفي بشري نوراً "[1].

" [ اللهم اجعل لي نوراً في قبري .. ونوراً في عظامي ] "[2] [ " وزدني نوراً ، وزدني نوراً ، وزدني نوراً "][3][ " وهب لي نوراً على نوراً "][4]</string>
    <string name="gomasged_Hint">1- جميع هذه الخصال في البخاري 11/ 116 برقم 6316 ومسلم 1/ 526، 529 ، 530 برقم 763

2- الترمذي برقم 3419، 5/483

3- أخرجه البخاري في الأدب المفرد برقم 695 ، ص 258 وصحح إسناده الألباني في صحيح الأدب المفرد برقم 536.

4- ذكره ابن حجر في فتح الباري وعزاه إلى ابن أبي عاصم في كتاب الدعاء،انظر الفتح11/118وقال:فاجتمع من اختلاف الروايات خمس وعشرون خصلة</string>

    <string name="dokolmasged_Text">" أعوذ بالله العظيم ،وبوجهه الكريم ،وسلطانه القديم ،من الشيطان الرجيم "[1]

"[ بسم الله ،والصلاة ][2] [ والسلام على رسول الله][3] ،" اللهم افتح لي أبواب رحمتك"[4]</string>
    <string name="dokolmasged_Hint">1- أبو داود وانظر صحيح الجامع برقم 4591

2- رواه ابن السني برقم 88 وحسنه الألباني

3- أبو داود 1/ 126 وانظر صحيح الجامع 1/ 528

4-  رواه مسلم1/ 494. وفي سنن ابن ماجه من حديث فاطمة رضي الله عنها " اللهم اغفر لي ذنوبي وافتح لي أبواب رحمتك " وصححه الألباني لشواهده انظر صحيح ابن ماجه 1/ 128 – 129</string>

    <string name="korogmasged_Text">" بسم الله والصلاة والسلام على رسول الله ،اللهم إني أسألك من فضلك، اللهم اعصمني من الشيطان الرجيم "[1]</string>
    <string name="korogmasged_Hint">1- انظر تخريج روايات الحديث السابق رقم 20 وزيادة (( اللهم اعصمني من الشيطان الرجيم )) لابن ماجه . انظر صحيح ابن ماجه 1/ 288  </string>

    <string name="azan_Text">- يقول مثل ما يقول المؤذن إلا في "حي على الصلاة ، وحي على الفلاح" فيقول "لا حول ولا قوة إلا بالله"[1].

- يقول " وأنا أشهد أن لا إله إلا الله ، وحده لا شريك له ، وأن محمد عبده ورسوله ، رضيت بالله رباً ، وبمحمداً رسولاً وبالإسلام ديناً"[2] (( يقول ذلك عقب تشهد المؤذن)) [3]

- "يصلي على النبي صلى الله عليه وسلم بعد فراغه من إجابة المؤذن"[4]

- "اللهم رب هذه الدعوة التامة ،والصلاة القائمة، آت محمداً الوسيلة والفضيلة، وأبعثه مقاماً محموداً الذي وعدته، [ إنك لا تخلف الميعاد ][5] .

- "يدعو لنفسه بين الأذان والإقامة فإن الدعاء حينئذٍ لا يرد "[6]

</string>
    <string name="azan_Hint">1- البخاري 1/ 152 ومسلم 1/ 288

2- مسلم 1/290

3- ابن خزيمة 1/ 220

4- مسلم 1/ 288

5- البخاري 1/ 152 وما بين المعكوفين للبيهقي 1/ 410 وحسن إسناده العلامة عبد العزيز بن باز في تحفة الأخيار ص 38 .

6- الترمذي وأبو داود وأحمد وانظر إرواء الغليل 1/ 262</string>

    <string name="start_Text">- "اللهم باعد بيني وبين خطاياي كما باعدت بين المشرق والمغرب ، اللهم نقني من خطاياي كما ينقى الثوب الأبيض من الدنس اللهم اغسلني من خطاياي بالماء والثلج والبرد "[1]

- "سبحانك اللهم وبحمد ك وتبارك اسمك وتعالى جدك، ولا أ له غيرك" [2]

- "وجهت وجهي للذي فطر السموات والأرض حنيفاً وما أنا من المشركين ،إن صلاتي ونُسُكي ومحياي ومماتي لله رب العالمين ، لا شريك له وبذلك أمرت وأنا من المسلمين اللهم أنت الملك لا إله إلا أنت ، أنت ربي وأنا عبدك ، ظلمت نفسي ، واعترفت بذنبي ، فاغفر لي ذنوبي جميعاً ، إنه لا يغفر الذنوب إلا أنت ، واهدني لأحسن الأخلاق، لا يهدي لأحسنها إلا أنت ، واصرف عني سيئها لا يصرف عني سيئها إلا أنت لبيك وسعديك والخير كله بيديك ، والشر ليس إليك ، أنا بك وإليك ، تباركت وتعاليت أستغفرك وأتوب إليك "[3]

- "اللهم رب جبرائيل وميكائيل وإسرافيل ، فاطر السموات والأرض ، عالم الغيب والشهادة ، أنت تحكم بين عبادك فيما كانوا فيه يختلفون اهدني لما اختلف فيه من الحق بإذنك إنك تهدي من تشاء إلى صراط مستقيم "[4]

- "الله اكبر كبيرا، الله اكبر كبيرا، الله اكبر كبيرا، والحمد لله كثيرا، والحمد لله كثيرا، والحمد لله كثيرا، وسبحان الله بكرةً وأصيلا ـ ثلاثا ـ " أعوذ بالله من الشيطان الرجيم : من نفخه، ونفثه ،و همزه "[5]

- كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا قام من الليل يتهجد قال: " اللهم لك الحمد أنت نور السموات والأرض ومن فيهن ، ولك الحمد أنت قيمُ السموات والأرض ومن فيهن [ ولك الحمد أنت رب السموات والأرض ومن فيهن ]، [ ولك الحمد لك ملك السموات والأرض ومن فيهن ] [ ولك الحمد أنت ملك السموات والأرض] [ ولك الحمد] أنت الحق ، ووعدك الحق ، وقولك الحق ،ولقاؤك الحق ، والجنة حق ، والنار حق ، والنبيّون حق ومحمد صلى الله عليه وسلم حق والساعة حق ] [اللهم لك أسلمت ،  وعليك توكلت ، وبك آمنت ، وإليك أنبت ، وبك خاصمت ، وإليك حاكمت ، فاغفر لي ما قدمت وما أخرت ، وأسررت، وما أعلنت ][ أنت المقدم ،وأنت المؤخر لا إله إلا أنت ][أنت إلهي لا إله إلا أنت][6]</string>
    <string name="start_Hint">1- البخاري 1/ 181 ومسلم 1/ 419

2- أخرجه أصحاب السنن الأربعة وانظر صحيح الترمذي 1/77 وصحيح ابن ماجه 1/ 135

3-  رواه مسلم1/ 534

4- رواه مسلم1/ 534

5- أخرجه أبو داود 1/ 203 وابن ماجه 1/ 265 وأحمد 4/85 وأخرجه مسلم عن ابن عمر رضي الله عنهماا بنحوه وفيه قصة 1/ 420

6- البخاري مع الفتح 3/3 و11/116 و 13/ 371 423، 465 ومسلم مختصراً بنحوه 1/ 532</string>

    <string name="rokoa_Text">- " سبحان ربي العظيم " ثلاث مرات[1] .

- " سبحانك اللهم ربنا وبحمدك ، اللهم اغفر لي "[2]

- "سبوح قدوس رب الملائكة والروح"[3] ،

- "اللهم لك ركعت وبك آمنت ،ولك أسلمت خشع لك سمعي وبصري ودمي ولحمي وعظمي وعصبي،وما استقل به قدمي "[4]

- " سبحان ذي الجبروت والملكوت والكبرياء والعظمة "[5].</string>
    <string name="rokoa_Hint">1- أخرجه أهل السنن وأحمد وانظر صحيح الترمذي 1/83

2- البخاري 1/199ومسلم 1/ 350

3- مسلم1/ 353 وأبو داود 1/230

4- مسلم 1/534والأربعة إلا ابن ماجه

5- أبو داود 1/ 230 والنسائي وأحمد وإسناده حسن</string>

    <string name="rafarokoa_Text">- " سمع الله لمن حمده "[1] .

- "ربنا ولك الحمد ، حمداً كثيراً طيباً مباركاً فيه "[2]

- "....ملء السموات وملء الأرض وما بينهما ، وملء ما شئت من شئ بعد .أهل الثناء والمجد،أحق ما قال العبد، وكلنا لك عبد ، اللهم لا مانع لما أعطيت ولا معطي لما منعت ولا ينفع ذا الجد منك الجد "[3]</string>
    <string name="rafarokoa_Hint">1- البخاري مع الفتح 2/ 282

2-  البخاري مع الفتح 2/ 282

3- مسلم 1/ 346</string>

    <string name="sogod_Text">- " سبحان ربي الأعلى " ، ثلاث مرات .[1]

- "سبحانك اللهم ربنا وبحمدك ، اللهم اغفر لي "[2]

- " سبوح قدوس رب الملائكة والروح "[3]

- " اللهم لك سجدت وبك آمنت ولك أسلمت،سجد وجهي للذي خلقه وصوره وشق سمعه وبصره تبارك الله أحسن الخالقين "[4] .

- " سبحان ذي الجبروت والملكوت ، والكبرياء والعظمة "[5].

- " اللهم اغفر لي ذنبي كله ، دقه وجله ،وأوله وآخره ،وعلانيته وسره "[6]

- " اللهم إني أعوذ برضاك من سخطك وبمعافاتك من عقوبتك،وأعوذ بك منك لا أحصي ثناء عليك أنت كما أثنيت على نفسك "[7] .</string>
    <string name="sogod_Hint">1- أخرجه أهل السنن وأحمد وانظر صحيح الترمذي 1/83

2- البخاري ومسلم وتقدم تخريجه برقم 34.

3- مسلم 1/ 533وتقدم برقم 35.

4- مسلم1/ 534 وغيره

5- أبو داود 1/ 230 والنسائي وأحمد وإسناده وصححه الألباني في صحيح أبي داود 166.

6- مسلم1/ 350

7- مسلم1/ 352</string>

    <string name="galsa_Text">- " رب اغفر لي ، رب اغفر لي "[1]

- " اللهم اغفر لي ، وارحمني ،واهدني ، واجبرني،  وعافني،وارزقني ، وارفعني "[2].</string>
    <string name="galsa_Hint">1- أبو داود 1/ 231وانظر  صحيح ابن ماجة1/ 148

2- أخرجه أصحاب السنن إلا النسائي وانظر صحيح الترمذي 1/90 وصحيح ابن ماجه 1/ 148 .  </string>

    <string name="sagdatelawa_Text">- " سجد وجهي للذي خلقه ، وشق سمعه وبصره بحوله وقوته { فتبارك الله أحسن الخالقين }"[1]

- " اللهم أكتب لي بها عندك أجراً ، وضع عني بها وزراً ، واجعلها لي عندك ذخراً ، وتقبلها مني كما تقبلتها من عبدك داود "[2].

</string>
    <string name="sagdatelawa_Hint">1- الترمذي 2/474 وأحمد 6/30 والحاكم وصححه ووافقه الذهبي 1/ 220 والزيادة له .

2- الترمذي 2/473 والحاكم وصححه ووافقه الذهبي 1/ 219</string>

    <string name="tashahod_Text">- "التحيات لله ، والصلوات ، والطيبات ، السلام عليك أيها النبي ورحمة الله وبركاته ، السلام علينا وعلى عباد الله الصالحين ،أشهد أن لا إله إلا الله ، وأشهد أن محمداً عبده ورسوله "[1].</string>
    <string name="tashahod_Hint">1- البخاري مع الفتح 1/13 ومسلم 1/ 301.</string>

    <string name="BA_Text">- " اللهم إني أعوذ بك من عذاب القبر،ومن عذاب جهنم،ومن فتنة المحيا والممات ،ومن شر فتنة المسيح الدجال"[1]

- " اللهم إني أعوذ بك من عذاب القبر،وأعوذ بك من فتنة المسيح الدجال،وأعوذ بك من فتنة المحيا والممات، اللهم إني أعوذ بك من المأثم والمغرم "[2]

- " اللهم إني ظلمت نفسي ظلماً كثيراً ، ولا يغفر الذنوب إلا أنت ، فاغفر لي مغفرة من عندك وارحمني إنك أنت الغفور الرحيم "[3]

- " اللهم اغفر لي ما قدمت وما أخرت وما أسررت وما أعلنت وما أسرفت وما أنت أعلم به مني أنت المقدم وأنت المؤخر لا إله إلا أنت "[4].

- " اللهم أعني على ذكرك ، وشكرك وحسن عبادتك "[5]

- " اللهم إني أعوذ بك من البخل وأعوذ بك من الجبن ، وأعوذ بك من أن أرد إلى أرذل العمر ، وأعوذ بك من فتنة الدنيا وأعوذ بك من عذاب القبر "[6].

- " اللهم إني أسألك الجنة وأعوذ بك من النار "[7] .

- " اللهم بعلمك الغيب وقدرتك على الخلق أحيني ما علمت الحياة خيراً لي وتوفني إذا علمت الوفاة خيراً لي ، اللهم إني أسألك خشيتك في الغيب والشهادة ، وأسألك كلمة الحق في الرضا والغضب ، وأسألك القصد في الغنى والفقر ، وأسألك نعيماً لا ينفد ، وأسألك قرة عين لا تنقطع ، وأسألك الرضا بعد القضاء ، وأسألك برد العيش بعد الموت ، وأسألك لذة النظر إلى وجهك والشوق إلى لقائك من غير ضرَّاء مضرة ولا فتنة مضلة ، اللهم زينا بزينة الإيمان ، واجعلنا هداة مهتدين "[8] .

- " اللهم إني أسألك يا الله بأنك الواحد الأحد الصمد الذي لم يلد ولم يولد ولم يكن له كفواً أحد أن تغفر لي ذنوبي إنك أنت الغفور الرحيم "[9].

- " اللهم إني أسألك بأن لك الحمد ، لا إله إلا أنت وحدك لا شريك لك ، المنان ، يا بديع السموات والأرض يا ذا الجلال والإكرام يا حي يا قيوم إني أسألك الجنة وأعوذ بك من النار "[10].

- " اللهم إني أسألك بأني أشهد أنك أنت الله لا إله إلا أنت،الأحد الصمد الذي لم يلد ولم يولد ولم يكن له كفواً أحد"[11].</string>
    <string name="BA_Hint">1- البخاري 2/ 102 ومسلم 1/ 412 واللفظ لمسلم  

2- البخاري 1/ 202 ومسلم 1/ 412                                          

3- البخاري 8/168 ومسلم 4/ 2078

4- مسلم 1/ 534

5- أبو داود 2/ 86والنسائي 3/ 53 وصححه الألباني في صحيح أبو داود 1/ 284

6- البخاري 6/35

7- أبو داود وانظر صحيح ابن ماجه 2/ 328

8- النسائي 4/54،55وأحمد 4/364 وصححه الألباني في صحيح النسائي 1/ 281

9- أخرجه النسائي بلفظه 3/52وأحمد 4/338 وصححه الألباني في صحيح النسائي 1/ 280

10- رواه أهل السنن وانظر صحيح ابن ماجه 2/ 329

11- أبو داود2/62والترمذي 5/ 515 وابن ماجه 2/ 1267 وأحمد 5/360 وانظر صحيح ابن ماجه 2/ 329 وصحيح الترمذي 3/ 163</string>

    <string name="naby_Text"> - " اللهم صل على محمد وعلى آل محمد ، كما صليت على  إبراهيم ، وعلى آل إبراهيم ، إنك حميد مجيد ، اللهم بارك على محمد وعلى آل محمد كما باركت على إبراهيم ، وعلى آل إبراهيم إنك حميد مجيد "[1]

- " اللهم صل على محمد وعلى أزواجه وذريته،كما صليت على آل إبراهيم، وبارك على محمد وعلى أزواجه وذريته كما باركت على آل إبراهيم إنك حميد مجيد" [2]..

</string>
    <string name="naby_Hint">1- البخاري مع الفتح 6/ 408

2- البخاري مع الفتح 6/  407ومسلم 1/ 306 واللفظ له</string>

    <string name="AfterSalam_Text">- " أستغفر الله " ثلاثاً .." اللهم أنت السلام ، ومنك السلام ، تباركت يا ذا الجلال والإكرام"[1].

- " لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ اللَّهُمَّ لَا مَانِعَ لِمَا أَعْطَيْتَ وَلَا مُعْطِيَ لِمَا مَنَعْتَ وَلَا يَنْفَعُ ذَا الْجَدِّ مِنْكَ الْجَدُّ "[2].

- "لا إله إلا الله وحده لا شريك له،له الملك وله الحمد وهو على كل شئ قدير،لا حول ولا قوة إلا بالله،لا إله إلا الله،ولا نعبد إلا إياه ، له النعمة وله الفضل ،وله الثناء الحسن،لا إله إلا الله مخلصين له الدين ولو كره الكافرون"[3] .

- " سبحان الله ، والحمد لله ، والله أكبر ( ثلاثاً وثلاثين ) لا إله إلا الله وحده لا شريك له ، له الملك وله الحمد وهو على كل شيء قدير "[4]

- بسم الله الرحمن الرحيم{ قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ*اللَّهُ الصَّمَدُ*لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ * وَلَمْ يَكُن لَّهُ كُفُواً أَحَدٌ} بسم الله الرحمن الرحيم {قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ الْفَلَقِ * مِن شَرِّ مَا خَلَقَ *وَمِن شَرِّ غَاسِقٍ إِذَا وَقَبَ * وَمِن شَرِّ النَّفَّاثَاتِ فِي الْعُقَدِ * وَمِن شَرِّ حَاسِدٍ إِذَا حَسَدَ } بسم الله الرحمن الرحيم{ قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ * مَلِكِ النَّاسِ * إِلَهِ النَّاسِ *مِن شَرِّ الْوَسْوَاسِ الْخَنَّاسِ * الَّذِي يُوَسْوِسُ فِي صُدُورِ النَّاسِ * مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ }بعد كل صلاة مرة واحدة , وبعد صلاة المغرب والفجر ثلاث مرات [5]

- { اللّهُ لاَ إِلَـهَ إِلاَّ هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ لاَ تَأْخُذُهُ سِنَةٌ وَلاَ نَوْمٌ لَّهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ مَن ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِنْدَهُ إِلاَّ بِإِذْنِهِ يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلاَ يُحِيطُونَ بِشَيْءٍ مِّنْ عِلْمِهِ إِلاَّ بِمَا شَاء وَسِعَ كُرْسِيُّهُ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضَ وَلاَ يَؤُودُهُ حِفْظُهُمَا وَهُوَ الْعَلِيُّ الْعَظِيمُ }عقب كل صلاة [6]

- " لا إله إلا الله وحده لا شريك له ، له الملك وله الحمد ، يحيي ويميت وهو على كل شئ قدير " عشر مرات بعد صلاة المغرب والصبح [7] .

- " اللهم إني أسألك علماً نافعاً ، ورزقاً طيباً ، وعملاً متقبلاً "بعد السلام من صلاة الفجر [8] .

</string>
    <string name="AfterSalam_Hint">1- مسلم1/ 414

2- البخاري 1 /255 ومسلم 1 / 414

3- مسلم 1/ 415

4- مسلم 1/ 418من قال ذلك دبر كل صلاة غفرت خطاياه وإن كانت مثل زبد البحر مسلم 1/ 418

5- أبو داود2 /86 والنسائي 3/ 68 وانظر صحيح الترمذي 2/8 والسور الثلاث يقال لها المعوذات وانظر فتح الباري 9 / 62

6- من قرأها دبر كل صلاة لم يمنعه من دخول الجنة إلا أن يموت . والنسائي في عمل اليوم والليلة برقم 100 ، وابن السني برقم 121 وصححه الجامع 5/339 وسلسلة الأحاديث الصحيحة 2/697 برقم 972

7- رواه الترمذي 5/515 وأحمد 4/ 227 وانظر تخريجه في زاد المعاد 1/300      

8- ابن ماجه وغيره وانظر صحيح ابن ماجة1/ 152 ومجمع الزوائد 10/111</string>

    <string name="Konot_Text">- " اللهم اهدني فيمن هديت ، وعافني فيمن عافيت ، وتولني فيمن توليت ، وبارك لي فيما أعطيت ، وقني شر ما قضيت ، فإنك تقضي ولا يقضى عليك ، إنه لا يذل من واليت ،[ ولا يعز من عاديت ] تباركت ربنا وتعاليت "[1]

- " اللهم إني أعوذ برضاك من سخطك وأعوذ بمعافاتك من عقوبتك ، وأعوذ بك منك لا أحصي ثناء عليك ، أنت كما أثنيت على نفسك "[2]

- " اللهم إياك نعبد ، ولك نُصلي ونسجد ، وإليك نسعى ونحفدُ ، نرجُو رحمتك ، ونخشى عذابك ، إن عذابك بالكافرين ملحق ، اللهم إنا نستعينك ، ونستغفرك ، ونثني عليك الخير ، ولا نكفرك ، ونؤمن بك ونخضع لك ، ونخلع من يكفرك "[3].

</string>
    <string name="Konot_Hint">1- أخرجه أصحاب السنن الأربعة وأحمد والدرامي والحاكم والبيهقي وما بين المعكوفين للبيهقي وانظر صحيح الترمذي 1/144وصحيح ابن ماجه 1/194 وإرواء الغليل للألباني 2/172

2- أخرجه أصحاب السنن الأربعة وأحمد. انظر صحيح الترمذي 3/180وصحيح ابن ماجه 1/194 والإرواء 2/175

3- أخرجه البيهقي في السنن الكبرى وصحح إسناده 2/211 وقال الشيخ الألباني في إرواء الغليل وهذا إسناد صحيح 2/170 .وهو موقوف على عمر . </string>

    <string name="AfterWetr_Text">- كان رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يقرأ في الوتر :( سَبِّحِ اسْمَ رَبِّكَ الْأَعْلَى ) و ( وَقُلْ يَا أَيُّهَا الْكَافِرُونَ ) و ( وَقُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ). فإذا سلم قال " سبحان الملك القدوس [رب الملائكة والروح ]  " ثلاث مرات والثالثة يجهر بها ويمد بها صوته "[1].

</string>
    <string name="AfterWetr_Hint">1- رواه النسائي 3/244 والدار قطني وغيرهما وما بين المعكوفين زيادة للدار قطني 2/31 وإسناده صحيح .انظر زاد المعاد بتحقيق شعيب الأرناؤوط وعبد القادر الأرناؤوط 1/337</string>

    <string name="Waswasa_Text">- " أعوذ بالله من الشيطان الرجيم واتفل على يسارك ( ثلاثاً )[1]

</string>
    <string name="Waswasa_Hint">1- مسلم 4/1729 من حديث عثمان بن العاص رضي الله عنه وفيه ففعلت ذلك فأذهبه الله عني</string>


    <string name="end1_3_Text">- " ذَهبَ الظَّمأُ، وابتلَّت العروقُ وثَبَتَ الأجرُ إنْ شاء الله"[1].

- " اللهم إني أسألك برحمتك التي وسعت كل شيءٍ أن تغفر لي " [2]</string>
    <string name="end1_3_Hint">1- أخرجه أبي داود 2/306 وغيره وانظر صحيح الجامع 4/209

2- أخرجه ابن ماجه 1/557 من دعاء عبد الله بن عمرو رضي الله عنهما ،وحسنه الحافظ في تخريج الأذكار انظر شرح الأذكار 4/342</string>


    <string name="kabl2_3_Text">- " إذا أكل أحدكم الطعام فليقل: "بِسم الله، فإن نسي في أوله فليقل: بِسمِ الله في أوله وآخره"[1].

- " من أطعمه الله الطعام فليقل: اللهم بارك لنا فيه وأطعمنا خيراً منه". ومن سقاه الله لبناً فليقل: اللهم بارك لنا فيه وزدنا منه"[2].</string>
    <string name="kab12_3_Hint">1- أخرجه أبو داود 3/347 والترمذي 4/288 وانظر صحيح الترمذي2/ 167

2- الترمذي 5/506 وانظر صحيح الترمذي3/ 158</string>


    <string name="bad3_3_Text">- " الحمد لله الذي أطعمني هذا ،وزرقنيه ،من غير حول مني ولا قوة"[1]

- " الحمدُ لله حمداً كثيراً طيباً مباركاً فيهِ، غيْرَ [مَكْفيٍّ ولا] مُوَدَّع، ولا مُستَغنَى عَنْهُ ربّنا"[2].</string>
    <string name="bad3_3_Hint">1- أخرجه أصحاب السنن إلا النسائي وانظر صحيح الترمذي 3/159

2- البخاري 6/‌214 والترمذي بلفظه 5/ 507</string>

    <string name="lesaheb4_3_Text">- " اللهُمَّ بَارِكْ لَهُم فيما رَزَقتهْمْ، واغْفِر لهم وارحَمْهُم "[1].</string>
    <string name="lesaheb4_3_Hint">1- مسلم3/ 1626</string>

    <string name="tareed5_3_Text">- " اللهُمَّ أَطْعِمْ مَنْ أطْعَمَني وأَسْقِ مَنْ سْقَاني "[1].</string>
    <string name="tareed5_3_Hint">1- مسلم3/ 26</string>

    <string name="endahl6_3_Text">- " أَفطَر عِنْدَكُم الصائِمونَ ، وأكل طعامَكُمُ الأبْرارُ ، وصلت عليكُمُ الملائِكَةُ "[1].</string>
    <string name="endahl6_3_Hint">1- سنن أبي داود 3/367، وابن ماجه 1/556 ،والنسائي في عمل اليوم والليلة برقم 296- 298 ،ونص على أنه صلى الله عليه وسلم يقوله إذا أفطر عند أهل بيت ،وصححه الألباني في صحيح أبي داود 2/730</string>

    <string name="lamyaftor7_3_Text">- " إذا دُعي أحدكم فليجب ، فإن كان صائماً فليصل وإن كان مفطراً فليطعم "[1] ومعنى فليصل أي فليدع .</string>
    <string name="lamyaftor7_3_Hint">1- مسلم 2/1054</string>

    <string name="kayf1_4_Text">- " لبيك اللهم لبيك ، لبيك لا شريك لك لبيك ، إن الحمد والنعمة لك والملك ، لا شريك لك "[1]</string>
    <string name="kayf1_4_Hint">1- البخاري مع الفتح 3/ 408 ، ومسلم 2/841</string>

    <string name="takbeer2_4_Text">- " طاف النبي صلى الله عليه وسلم بالبيت على بعير كلما أتي الركن أشار إليه بشيء عنده وكبر " [1]</string>
    <string name="takbeer2_4_Hint">1- البخاري مع الفتح 3/476 ،والمراد بالشيء المحجن انظر : البخاري مع الفتح 3/472.</string>

    <string name="rokn3_4_Text">- { رَبَّنَا آتِنَا فِي الدُّنْيَا حَسَنَةً وَفِي الآخِرَةِ حَسَنَةً وَقِنَا عَذَابَ النَّارِ}[1]</string>
    <string name="rokn3_4_Hint">1- أبو داود 2/ 179 وأحمد 3/411 والبغوي في شرح السنة 7/128 ،وحسنه الألباني في صحيح أبي داود 1/ 354 ، والآية من سورة البقرة ، 201</string>


    <string name="wakoof4_4_Text">- فلما دنا صلى الله عليه وسلم من الصفا قرأ: { إِنَّ الصَّفَا وَالْمَرْوَةَ مِن شَعَآئِرِ اللّهِ } " أبدأ بما بدأ الله به " فبدأ بالصفا فرقي عليه حتى رأى البيت فاستقبل القبلة ، فوحد الله وكبره وقال : " لا إله إلا الله وحده لا شريك لهُ ، لهُ الملك ولهُ الحمد وهو على كل شيءٍ قدير ، لا إله إلا الله وحده ، أنجز وعده ، ونصر عبده ، وهزم الأحزاب وحده " ثم دعا بين ذلك . قال مثل هذا ثلاث مرات " الحديث وفيه " ففعل على المروة كما فعل على الصفا " [1]</string>
    <string name="wakoof4_4_Hint">1- مسلم 2/888</string>


    <string name="arafa5_4_Text">- " خير الدعاء دعاء يوم عرفة ، وخيرُ ما قلت أنا والنبيُّون من قبلي : لا إله إلا الله وحدهُ لا شريك لهُ ، لهُ الملكُ ولهُ الحمدُ وهو على كل شيء قدير" [1]</string>
    <string name="arafa5_4_Hint">1- الترمذي وحسنه الألباني في صحيح الترمذي 3/184، وفي الحديث الصحيحة 4/6</string>

    <string name="mashar6_4_Text">- " ركب صلى الله عليه وسلم القصواء حتى أتى المشعر الحرام فاستقبل القبلة ( فدعاه ُ، وكبرهُ ،وهللهُ ، ووحدهُ) فلم يزل واقفاً حتى أسفر جداً فدفع قبل أن تطلع الشمس "[1]</string>
    <string name="mashar6_4_Hint">1- مسلم 2/891</string>

    <string name="ramy7_4_Text">- "يكبر كلما رمى بحصاة عند الجمار الثلاث ثم يتقدم، ويقف يدعو مستقبل القبلة، رافعاً يديه بعد الجمرة الأولى والثانية، أما جمرة العقبة فيرميها ويكبر عند كل حصاة وينصرف ولا يقف عندها "[1]</string>
    <string name="ramy7_4_Hint">1- البخاري مع الفتح 3/583 و3/584 وانظر لفظه هناك . والبخاري مع الفتح 3/581 ورواه مسلم أيضاً</string>

    <string name="zabh8_4_Text">- " بسم الله والله أكبر [ اللهم منك ولك ] اللهم تقبل مني "[1].</string>
    <string name="zabh8_4_Hint">1- مسلم 3/1557 والبيهقي 9/287 وما بين المعكوفين للبيهقي 9/287 وغيره والجملة الأخيرة سقتها بالمعنى من رواية مسلم .</string>

    //****************************
    <string name="kada1_5_Text">- " اللهم اكفني بحلالك عن حرامك ، وأغنني بفضلك عمن سواك "[1]

- " اللهم إني أعوذ بك من الهم والحزن ، والعجز والكسل ،والبخل والجبن وضلع الدين وغلبة الرجال"[2].</string>
    <string name="kada1_5_Hint">1- الترمذي 5/560 وانظر صحيح الترمذي3/ 180

2-  البخاري7/ 158</string>

    <string name="mosyba2_5_Text">- " إنا لله وإنا إليه راجعون اللهم أجرني في مصيبتي وأخلف لي خيراً منها "[1]</string>
    <string name="mosyba2_5_Hint">1- مسلم 2/632</string>

    <string name="wes3_5_Text">- "يستعيذ بالله " [1]

         "ينتهي عما شك فيه "[2]

- يقول" آمنت بالله ورسله "[3]

- يقرأ قوله تعالى{ هُوَ الْأَوَّلُ وَالْآخِرُ وَالظَّاهِرُ وَالْبَاطِنُ وَهُوَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ }"[4]</string>
    <string name="wes3_5_Hint">1- البخاري مع الفتح 6/336 ومسلم 1/120

2- البخاري مع الفتح 6/336 ومسلم 1/120

3-  مسلم 1/  119- 120

4- سورة الحديد ، الآية :3 .أبو داود 4/329 وحسنه الألباني في صحيح أبو داود 3/962</string>

    <string name="sherk4_5_Text">- " اللهم إني أعوذ بك أن أشرك بك وأنا أعلم ، وأستغفرك لما لا أعلم " [1]</string>
    <string name="sherk4_5_Hint">1- أحمد 4/403 وغيره وانظر صحيح الجامع 3/333 وصحيح الترغيب والترهيب للألباني</string>

    <string name="tyar5_5_Text">- " اللهم لا طير إلا طيرك ، ولا خير إلا خيرك ،ولا إله غيرك "[1]</string>
    <string name="tyar5_5_Hint">1- أحمد 2/220 وابن السني برقم 292 وصححه الألباني في الأحاديث الصحيحة 3/54 رقم 1065 ، أما الفأل فكان يعجب النبي صلى الله عليه وسلم ؛ ولهذا سمع من رجل كلمة طيبة فأعجبته فقال : "أخذنا فألك من فيك " أبو داود وأحمد ،وصححه الألباني في الصحيحة2/363 عند أبي الشيخ في أخلاق النبي</string>

    <string name="endfazah6_5_Text">- " لا إله إلا الله "[1]</string>
    <string name="endfazah6_5_Hint">1- البخاري مع الفتح 6/ 181 ، ومسلم 4/ 2208 .</string>

    <string name="yosr7_5_Text">- " كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا أتاه أمر يسرهُ أو يسرُّ به خر ساجداً شكراً لله تبارك وتعالى " [1]</string>
    <string name="yosr7_5_Hint">1- رواه أهل السنن إلا النسائي . انظر صحيح ابن ماجه 1/ 233 وإرواء الغليل 2/226</string>

    <string name="sar8_5_Text">- " سبحان الله "[1]

- " الله أكبر "[2]

</string>
    <string name="sar8_5_Hint">1- البخاري مع الفتح 1/210 و390 و414 ومسلم 4/ 1857.

2- البخاري الفتح8/ 441 وانظر صحيح الترمذي 2/103 و2/235 ومسند أحمد 5/ 218</string>


    <string name="kar9_5_Text">- كان صلى الله عليه وسلم إذا أتاه الأمر يسره قال :" الحمد لله الذي بنعمته تتم الصالحات " و إذا أتاه أمر يكرهه قال : " الحمد لله على كل حال "[1]</string>
    <string name="kar9_5_Hint">1- أخرجه ابن السني في عمل اليوم والليلة والحاكم وصححه 1/499 وصححه الألباني في صحيح الجامع 4/ 201</string>

    <string name="kaf10_5_Text">- " اللهم اكفنيهم بما شئت " [1]</string>
    <string name="kaf10_5_Hint">1- مسلم 4/2300</string>

    <string name="adw11_5_Text">- " اللهم منزل الكتاب ، سريع الحساب ،اهزم الأحزاب ،اللهم اهزمهم وزلزلهم "[1]</string>
    <string name="adw11_5_Hint">1- مسلم 3/1362</string>

    <string name="zolm12_5_Text">- " اللهم رب السموات السبع ،ورب العرش العظيم ،كن لي جاراً من فلان بن فلان ، وأحزابه من خلائقك ؛ أن يفرط على أحد منهم أو يطغى ، عز جارك ،وجل ثناؤك ،ولا إله إلا أنت "[1]

- " الله أكبر، الله أعز من خلقه جميعاً ، الله أعز مما أخاف وأحذر ،أعوذ بالله الذي لا إله إلا هو ، الممسك السموات السبع أن يقعن على الأرض إلا بإذنه ،من شر عبدك فلان ،وجنوده وأتباعه وأشياعه ، من الجن والأنس ، اللهم كن لي جاراً من شرهم ، جل ثناؤك وعز جارك ، وتبارك اسمك ، ولا إله غيرك " (ثلاث مرات )[2]</string>
    <string name="zolm12_5_Hint">1- البخاري في الأدب المفرد برقم 707 وصححه الألباني وفي صحيح الأدب المفرد برقم 545

2- البخاري في الأدب المفرد برقم 708 وصححه الألباني وفي صحيح الأدب المفرد برقم 546</string>

    <string name="soltan13_5_Text">- "اللهم إنا نجعلك في نحورهم ونعوذ بك من شرورهم "[1]

- "اللهم أنت عضُدي وأنت نصيري ، بك أحولُ ،وبك أصولُ ، وبك أُقاتلُ"[2].

- "حسبنا الله ونعم الوكيل " [3]</string>
    <string name="soltan13_5_Hint">1- أبو داود 2/89 وصححه الحاكم ووافقه الذهبي 2/142

2- أبو داود 3/42 والترمذي 5/572 ،وانظر صحيح الترمذي3/183

3- البخاري 5/172</string>

    <string name="karb14_5_Text">- " لا إله إلا الله العظيم الحليم ، لا إله إلا الله رب العرش العظيم ، لا إله إلا الله رب السموات ورب العرش الكريم "[1] .

- " اللهم رحمتك أرجو فلا تكلني إلى نفسي طرفة عين ِ وأصلح لي شأني كله لا إله إلا أنت "[2].

- " لا إله إلا أنت سبحانك إني كنت من الظالمين "[3]

- " الله الله ربي لا أشرك به شيئاً "[4] </string>
    <string name="karb14_5_Hint">1- البخاري 7/154ومسلم 4/ 2092

2- أبو داود 4/324 وأحمد 5/42 وحسنه الألباني في صحيح أبو داود 3/ 959

3- الترمذي 5/529 والحاكم وصححه ووفقه الذهبي 1/505 وانظر صحيح الترمذي3/ 168

4- أخرجه أبو داود 2/87 وانظر صحيح ابن ماجه 2/335</string>

    <string name="ham15_5_Text">- " اللهم إني عبدك ابن عبدك ابن أمتك ناصيتي بيدك،ماضِ في حكمك ، عدل في قضاؤك ،أسألك بكل اسم هو لك سميت به نفسك أو أنزلته في كتابك ، أو علمته أحداً من خلقك أو استأثرت به في علم الغيب عندك أن تجعل القرآن ربيع قلبي ، ونور صدري ،وجلاء حزني وذهاب همي "[1]

121- " اللهم إني أعوذ بك من الهم والحزن ، والعجز والكسل والبخل والجبن ، وضلع الدين وغلبة الرجال "[2].</string>
    <string name="ham15_5_Hint">1- أحمد 1/391وصححه الألباني

2- البخاري 7/158 كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يكثر من هذا الدعاء.</string>
    //****************************************************
    <string name="alam1_6_Text">- " ضع يدك على الذي تألم من جسدك وقل: بسم الله ، ثلاثاً  وقل سبع مرات : " أعوذ بالله وقدرته من شر ما أجد وأحاذر" [1]</string>
    <string name="alam1_6_Hint">1- مسلم 4/1728</string>

    <string name="zyara2_6_Text">- " السلام عليكم أهل الديار ، من المؤمنين والمسلمين، وإنا إن شاء الله بكم لاحقون [ ويرحم الله المُستقدمين منا والمستأخرين ] أسأل الله لنا ولكم العافية [1]</string>
    <string name="zyara2_6_Hint">1- سلمم2/671 ،وابن ماجه واللفظ له 1/494 عن بريدة رضي الله عنه ، وما بين المعكوفين من حديث عائشة رضي الله عنها عند مسلم 2/671</string>

    <string name="yaoz3_6_Text">- كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يعوذ الحسن والحسين " أعيذكما بكلمات الله التامة ، من كل شيطان وهامة ، ومن كل عينِ لامة "[1].</string>
    <string name="yaoz3_6_Hint">1- البخاري 4/119 من حديث ابن عباس رضي الله عنهما</string>

    <string name="maryd4_6_Text">- " لا بأس طهور إن شاء الله "[1] .

- " أسأل الله العظيم رب العرش العظيم أن يشفيك" (سبع مرات)[2]

</string>
    <string name="maryd4_6_Hint">1- البخاري مع الفتح 10/ 118

2- ما من عبد مسلم يعود مريضاً لم يحضر أجله فيقول: سبع مرات....."الحديث إلا عوفي . أخرجه الترمذي وأبو داود وانظر صحيح الترمذي2/ 210 وصحيح الجامع 5/180</string>

    <string name="zmaryd5_6_Text">- قال صلى الله عليه وسلم :" إذا عاد الرجل أخاه المسلم مشى في خرافة الجنة حتى يجلس فإذا جلس غمرته الرحمة ، فإن كان غدوة صلى عليه سبعون ألف ملك حتى يمسي ، وإن كان مساء صلى عليه سبعون ألف ملك حتى يصبح "[1]</string>
    <string name="zmaryd5_6_Hint">1- رواه الترمذي وابن ماجه وأحمد وانظر صحيح ابن ماجه 1/244 وصحيح الترمذي 1/286 وصححه أيضاً أحمد شاكر</string>

    <string name="yaes6_6_Text">- " اللهم اغفر لي وارحمني والحقني بالرفيق الأعلى"[1]

- " جعل النبي صلى الله عليه وسلم يدخل يديه في الماء فيمسح بهما وجههُ ويقول : لا إله إلا الله إن للموت لسكرات" [2]

- " لا إله إلا الله والله أكبر ، لا إله إلا الله وحده ، لا إله إلا الله وحده لا شريك لهُ ، لا إله إلا الله لهُ الملك ولهُ الحمد ، لا إله إلا الله ولا حول ولا قوة إلا بالله"[3] .- " اللهم اغفر لي وارحمني والحقني بالرفيق الأعلى"[1]

- " جعل النبي صلى الله عليه وسلم يدخل يديه في الماء فيمسح بهما وجههُ ويقول : لا إله إلا الله إن للموت لسكرات" [2]

- " لا إله إلا الله والله أكبر ، لا إله إلا الله وحده ، لا إله إلا الله وحده لا شريك لهُ ، لا إله إلا الله لهُ الملك ولهُ الحمد ، لا إله إلا الله ولا حول ولا قوة إلا بالله"[3] .</string>
    <string name="yaes6_6_Hint">1- البخاري 7/10 ومسلم 4/1893

2- البخاري مع الفتح 8/144وفي الحديث السواك

3- أخرجه الترمذي وابن ماجه وصححه الألباني ، وانظر صحيح الترمذي 3/152وصحيح ابن ماجه 2/317</string>

    <string name="talken7_6_Text">- " من كان آخر كلامه لا إله إلا الله دخل الجنة "[1]</string>
    <string name="talken7_6_Hint">1- أبو داود 3/190 وانظر صحيح الجامع 5/432</string>

    <string name="egmad8_6_Text">- " اللهم اغفر  لفلان ( باسمه) ورفع درجته في المهديين، واخلفه في عقبه في الغابرين، واغفر لنا وله يا رب العالمين ،وافسح له في قبره ونور له فيه"[1]</string>
    <string name="egmad8_6_Hint">1- مسلم 2/634</string>

    <string name="asna9_6_Text">- " اللهم اغفر له وارحمه، وعافه ،واعف عنه ،وأكرم نُزُله ، ووسع مُدخلهُ ، واغسله بالماء والثلج والبرد ، ونقه من الخطايا كما ينقى الثوب الأبيض من الدنس ، وأبدله داراً خيراً من داره ، وأهلاً خيراً من أهله وزوجاً خيراً من زوجه، وأدخله الجنة ،وأعذه من عذاب القبر ( ومن عذاب النار )"[1]

- " اللهم اغفر لحينا وميتنا ، وشاهدنا وغائبنا ، وصغيرنا وكبيرنا ، وذكرنا وأُنثانا ، اللهم من أحييته منا فأحيه على الإسلام ، ومن توفيته منا فتوفه على الإيمان ، اللهم لا تحرمنا أجره ولا تضلنا بعده"[2]

- " اللهم إن فلان بن فلان في ذمتك،وحبل جوارك،فقه من فتنة القبر وعذاب النار،وأنت أهل الوفاء والحق .فاغفر له وارحمهُ إنك أنت الغفور الرحيم"[3]

- " اللهم عبدك وابن عبدك وابن أمتك احتاج إلى رحمتك ،وأنت غني عن عذابه،إن كان مُحسناً فزده في حسناته، وإن كان مُسيئاً فتجاوز عنه" [4]</string>
    <string name="asna9_6_Hint">1- مسلم 2/663

2- ابن ماجه 1/480 وأحمد 2/368 وانظر صحيح ابن ماجة1/ 251

3- أخرجه ابن ماجه ، وانظر صحيح ابن ماجة1/ 251ورواه أبو داود 3/211

4- أخرجه الحاكم وصححه ووافقه الذهبي 1/359 وانظر أحكام الجنائز للألباني ص125</string>

    <string name="fart10_6_Text">- " اللهم أعذه من عذاب القبر "[1]

أن قال :" اللهم اجعله فرطاً وذخراً لوالديه ،وشفيعاً مجاباً .اللهم ثقل به موازينها وأعظم به أجورهما ، وألحقهُ بصالح المؤمنين ، واجعلهُ في كفالة إبراهيم ، وقه برحمتك عذاب الجحيم ، وأبدله داراً خيراً من داره ، وأهلاً خيراً من أهله ، اللهم اغفر لاسلافنا ، وأفراطنا ، ومن سبقنا بالإيمان " فحسن[2]

- " اللهم اجعله لنا فرطاً ،وسلفاً وأجراً" [3]</string>
    <string name="fart10_6_Hint">1- قال سعيد بن المسيب صليت وراء أبي هريرة على صبي لم يعمل خطيئة قط فسمعته يقول ..." الحديث .أخرجه مالك في الموطأ 1/288 وابن أبي شيبه في المصنف 3/ 217 والبيهقي 4/9، وصحح إسناده شعيب الأرناؤوط في تحقيقه لشرح السنة للبغوي 5/357.

2- انظر : المغني لابن قدامة 3/416 والدروس المهمة لعامة الأمة للشيخ عبد العزيز بن عبد الله بن باز حفظه الله ص15.

3- كان الحسن يقرأ على الطفل بفاتحة الكتاب ويقول .. " الحديث أخرجه البغوي في شرح السنة 5/357وعبد الرزاق برقم 6588، وعلقه البخاري في كتاب الجنائز ، 65باب قراءة فاتحة الكتاب على الجنازة 2/113</string>

    <string name="tazya11_6_Text">- " إن لله ما أخذ وله ما أعطى . وكل شيء عنده بأجل مُسمى ...فلتصبر ولتحتسب "[1]

وإن قال : " أعظم الله أجرك ،وأحسن عزاءك وغفر لميتك " فحسن [2]</string>
    <string name="tazya11_6_Hint">1- البخاري 2/80 ومسلم 2/636

2- الأذكار للنووي ص126 .</string>

    <string name="edkal12_6_Text">- " بسم الله وعلى سُنة رسول الله "[1]</string>
    <string name="edkal12_6_Hint">1- أبو داود 3/314بسند صحيح وأحمد بلفظ بسم الله وعلى ملة رسول الله وسنده صحيح .</string>

    <string name="dafn13_6_Text">- " اللهم اغفر له اللهم ثبته "[1]</string>
    <string name="dafn13_6_Hint">1- كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا فرغ من دفن الميت وقف عليه فقال :" استغفروا لأخيكم وسلوا له التثبيت فإنه الآن يُسأل" .أبو داود 3/315 والحاكم وصححه ووافقه الذهبي 1/370</string>

    ****************************************************************
    <string name="eza1_7_Text">- " اللهم لا تؤاخذني بما يقولون ، واغفر لي مالا يعلمون [واجعلني خيراً مما يظنون]"[1]</string>
    <string name="eza1_7_Hint">1- البخاري في الأدب المفرد برقم 761 ، وصحح إسناده الألباني في صحيح الأدب المفرد برقم 585 ، وما بين المعكوفين زيادة للبيهقي في شعب الإيمان 4/ 228 من طريق آخر .</string>
    <string name="madh2_7_Text">- قال صلى الله عليه وسلم : " إذا كان أحدكم مادحاً صاحبه لا محالة فليقل : أحسبُ فلاناً والله حسيبهُ ولا أزكي على الله أحداً ، أحسبهُ – إن كان يعلم ذاك – كذا وكذا " [1]</string>
    <string name="madh2_7_Hint">1- رواه مسلم 4/2296</string>
    <string name="sab3_7_Text">- قال صلى الله عليه وسلم: " اللَّهُم فأيما مؤمن سببته فاجعل ذلك له قربة إليك يوم القيامة "[1].</string>
    <string name="sab3_7_Hint">1- البخاري مع الفتح 11/ 171 و مسلم4/ 2007 ولفظه فاجعلها له زكاة ورحمة</string>
    <string name="salam4_7_Text">- قال رسول الله صلى الله عليه وسلم :" لا تدخلوا الجنة حتى تؤمنوا ، ولا تؤمنوا حتى تحابوا ، أو لا أدلكم على شيءٍ إذا فعلتموه تحاببتم ، أفشوا السلام بينكم "[1]

- ثلاث من جمعهن فقد جمع الإيمان : الإنصاف من نفسك ، وبذل السلام للعالم ،والإنفاق من الإقتار " [2]

- وعن عبد الله بن عمر رضي الله عنهما : أن رجلاً سأل النبي صلى الله عليه وسلم أي الإسلام خير قال :" تطعم الطعام وتقرأ السلام على من عرفت ومن لم تعرف " [3]</string>
    <string name="salam4_7_Hint">1- مسلم 1/74 وغيره

2- البخاري مع الفتح 1/ 82 عن عمار رضي الله عنه موقوفاً معلقاً

3- البخاري مع الفتح 1/55 ومسلم 1/65.</string>
    <string name="kafer5_7_Text">- إذا سلم عليكم أهل الكتاب فقولوا : " وعليكم "[1]</string>
    <string name="kafer5_7_Hint">1- البخاري مع الفتح11/42 ،ومسلم 4/1705</string>
    <string name="barak6_7_Text">- " وفيك بارك الله "[1]</string>
    <string name="barak6_7_Hint">1- أخرجه ابن السني ص138 برقم 278 وانظر الوابل الصيب لابن القيم 304 تحقيق بشير محمد عيون</string>
    <string name="kada7_7_Text">" بارك الله لك في أهلك ومالك إنما جزاء السلف الحمد والأداء "[1]</string>
    <string name="kada7_7_Hint">1- أخرجه النسائي في عمل اليوم والليلة ص 300 وابن ماجه 2/ 809 وانظر صحيح ابن ماجه 2/809 وانظر صحيح ابن ماجه 2/55</string>
    <string name="malah8_7_Text">- " بارك الله لك في أهلك ومالك ". [1]</string>
    <string name="malah8_7_Hint">1- البخاري الفتح4/ 88</string>
    <string name="habak9_7_Text">- " أحبك الذي أحببتني له ُ"[1]</string>
    <string name="habak9_7_Hint">1- أخرجه أبو داود 4/333، وحسنه الألباني في صحيح سنن أبي داود 3/965</string>
    <string name="mawlod10_7_Text">- " بارك الله لك في الموهوب لك ،وشكرت الواهب، وبلغ أشدهُ، ورزقت برهُ " .ويردُ عليه المهنأ فيقول : " بارك الله لك وبارك عليك ، وجزاك الله خيراً ، ورزقك الله مثله، وأجزل ثوابك "[1] .</string>
    <string name="mawlod10_7_Hint">1- انظر الأذكار للنووي ص349 وصحيح الأذكار للنووي ، لسليم الهلالي 2/713.</string>
    <string name="sam11_7_Text">- " إني صائم ، إني صائم "[1].</string>
    <string name="sam11_7_Hint">1- البخاري مع الفتح 4/103 ،ومسلم 2/ 806</string>
    <string name="ats12_7_Text">- " إذا عطس أحدكم فليقل الحمد لله ،وليقل له أخوهُ أو صاحبهُ : يرحمك الله ،فإذا قال لهُ :يرحمك الله ،فليقل :يهديكم الله ويصلح بالكم " [1]</string>
    <string name="ats12_7_Hint">1- البخاري 7/125</string>
    <string name="motzaweg14_7_Text">- إذا تزوج أحدكم امرأة ،أو إذا اشترى خادماً فليقل :" اللهم إني أسألك خيرها وخير ما جبلتها عليه وأعوذ بك من شرها وشر ما جبلتها عليه ، وإذا اشترى بعيراً فليأخذ بذروة سنامه وليقل مثل ذلك "[1]</string>
    <string name="motzaweg14_7_Hint">1- أبو داود 2/248 وابن ماجه 1/617 وانظر صحيح ابن ماجه 1/324</string>
    <string name="kadab15_7_Text">- " أعوذ بالله من الشيطان الرجيم "[1]</string>
    <string name="kadab15_7_Hint">1- البخاري 6/99 ومسلم4/2015</string>
    <string name="mobtala16_7_Text">- " الحمد لله الذي عافاني مما ابتلاك به ، وفضلني على كثير ممن خلق تفضيلاً "[1]</string>
    <string name="mobtala16_7_Hint">1- الترمذي 5/494 و5/493 وانظر  صحيح الترمذي3/ 153</string>
    <string name="magles17_7_Text">- عن ابن عمر قال : كان يعد لرسول الله صلى الله عليه وسلم في المجلس الواحد مائة مرة من قبل أن يقوم "رب اغفر لي وتب علي إنك أنت التواب الغفور "[1]

</string>
    <string name="magles17_7_Hint">1- الترمذي وغيره وانظر صحيح الترمذي 3/153 وصحيح ابن ماجه 2/321 ولفظه للترمذي</string>
    <string name="gafara19_7_Text">" ولك "[1]</string>
    <string name="gafara19_7_Hint">1- أحمد 5/28 والنسائي في عمل اليوم والليلة ص218برقم 421 تحقيق الدكتور فاروق حمادة</string>
    <string name="sana20_7_Text">- " جَزَاكَ الله خيراً "[1].</string>
    <string name="sana20_7_Hint">1- أخرجه الترمذي رقم 2035 وانظر صحيح الجامع 6244 وصحيح الترمذي2/ 200</string>
    <string name="kafer19_7_Text">- " يهديكم الله ويصلح بالكم " [1]</string>
    <string name="kafer19_7_Hint">1- الترمذي 5/82 وأحمد 4/400 وأبو داود 4/308، وانظر صحيح الترمذي 2/354</string>
    <string name="kfara18_7_Text">- " سبحانك اللهم وبحمدك ، أشهد أن لا إله إلا أنت أستغفرك وأتوب إليك "[1].
    مايختم به جميع المجالس
    عن عائشة رضي الله عنها قالت : ماجلس رسول الله صلى الله عليه وسلم مجلساً قط ، ولا تلا قرآناً ، ولا صلى صلاة إلا ختم ذلك بكلمات قالت : فقلت : يارسول الله أراك ما تجلس ( مجلساً ) ولا تتلو قرآنا ، ولا تصلي صلاة إلا ختمت بهؤلاء الكلمات ؟ قال : نعم ( من قال خيراً خُتم له طابع على ذلك الخير ، ومن قال شراً كن له كفارة ) ، (( سبحانك وبحمدك لا إله إلا أنت أستغفرك وأتوب إليك )).</string>
    <string name="kfara18_7_Hint">1- أخرجه أصحاب السنن وانظر صحيح الترمذي 3/153، وقد ثبت عن عائشة رضي الله عنها قالت :ما جلس رسول الله صلى الله عليه وسلم مجلساً ، ولاتلى قرآناً ، ولا صلاة إلا ختم ذلك بكلمات...." الحديث أخرجه النسائي في عمل اليوم والليلة برقم 308 ، وأحمد 6/77 وصححه الدكتور فاروق حمادة في تحقيقه لعمل اليوم والليلة للنسائي ص273

</string>
    ***************************************************************************
    <string name="rakb1_8_Text">- " بسم الله. الحمد لله. {سُبْحانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ * وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنقَلِبُونَ} الحمد لله ، الحمد لله ، الحمد لله ، الله اكبر ، الله اكبر ، الله اكبر ، سبحانك اللهم إني ظلمت نفسي فاغفر لي ، فإنه لا يغفر الذنوب إلا أنت "[1].</string>
    <string name="rakb1_8_Hint">1- أبو داود 3/34 والترمذي 5/501 وانظر صحيح الترمذي3/ 156</string>

    <string name="saf2_8_Text">- "الله أكبر، الله أكبر، الله أكبر،{سُبْحانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ * وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنقَلِبُونَ}  "اللهم إنا نسألُكَ في سفرنا هذا البرَّ والتقوى، ومن العمل ما ترضى، اللهم هون علينا سفرنا هذا واطو عنا بعده، اللهم أنت الصاحب في السفر، والخليفة في الأهل، اللهم إني أعوذ بك من وعْثاءِ السفر، وكآبة المنظر وسوء المنقلب في المال والأهل" وإذا رجع قالهن وزاد فيهن "آيبون، تائبون، عابدون، لربنا حامدون"[1].</string>
    <string name="saf2_8_Hint">1- رواه مسلم2/ 978</string>

    <string name="bald3_8_Text">- " اللهم رب السموات السبع وما أظللن ، ورب الأرضين السبع وما أقللن ،ورب الشياطين وما أضللن ، ورب الرياح وما ذرين.أسألك خير هذه القرية وخير أهلها ، وخير ما فيها،وأعوذ بك من شرها،وشر أهلها ، وشر ما فيها"[1]</string>
    <string name="bald3_8_Hint">1- الحاكم وصححه ووافقه الذهبي 2/100 وابن السني برقم 524وحسنه الحافظ في تخريج الأذكار 5/154 قال ابن باز:ورواه النسائي بإسناد حسن . انظر تحفة الأخيار ص 37</string>

    <string name="souq4_8_Text">- " لا إله إلا الله وحده لا شريك له ، له الملك وله الحمد ، يُحيي ويُميت ، وهو حي لا يموت ، بيده الخير وهو على كل شئ قدير "[1].</string>
    <string name="souq4_8_Hint">1- الترمذي 5/491 والحاكم 1/538 وحسنه الألباني في صحيح ابن ماجه 2/21 وفي صحيح الترمذي3/ 152</string>

    <string name="mark5_8_Text">- " بسم الله " [1]</string>
    <string name="mark5_8_Hint">1- أبو داود 4/296 وصححه الألباني في صحيح أبي داود 3/941</string>

    <string name="mosafer6_8_Text">- " أستودعُكَ الله الذي لا تضيع ودائعه "[1].</string>
    <string name="mosafer6_8_Hint">1- أحمد 2/403 وابن ماجه 2/943 وانظر صحيح ابن ماجة2/ 133</string>

    <string name="moq7_8_Text">- " أستودع الله دينك وأمانتك ،وخواتيم عملك "[1].

- " زوَّدك الله التقوى، وغفر ذْنبك ويسَّر لك الخير حيث ما كنت ".[2]</string>
    <string name="moq7_8_Hint">1- أحمد 2/7 الترمذي5/499  وانظر صحيح الترمذي3/ 155

2- الترمذي وانظر صحيح الترمذي3/ 155</string>

    <string name="tak8_8_Text">- قال جابر رضي الله عنه : " كنا إذا صعدنا كبرنا ، وإذا نزلنا سبحنا "[1].</string>
    <string name="tak8_8_Hint">1- البخاري الفتح6/ 135</string>

    <string name="mos9_8_Text">- " سَمعَ سَامعً بحمد الله وحُسنِ بلائه علينا، ربنا صاحبنا ، وأفضِل علينا عائذا بالله من النار"[1].</string>
    <string name="mos9_8_Hint">1- مسلم4/ 2086 ومعني سمع سامع : أي شهد شاهد على حمدنا لله تعالى على نعمه وحسن بلائه . ومعني سمع سامع : بلغ سامع قولي هذا لغيره وقال مثله تنبيهاً على الذكر في السحر والدعاء . وقوله : ربنا صاحبنا وأفضل علينا : أي احفظنا وحطنا واكلأنا وأفضل علينا بجزيل نعمك واصرف عنا كل مكروه ، شرح النووي 17/39</string>

    <string name="nazl10_8_Text">- " أعوذ بكلمات الله التامات من شر ما خلق "[1]</string>
    <string name="nazl10_8_Hint">1- رواه مسلم4/2080</string>

    <string name="raga11_8_Text">- " يكبر على كل شرف ثلاث تكبيرات ثم يقول : لا إله إلا الله وحده لا شريك لهُ ،لهُ الملك ، ولهُ الحمدُ وهو على كل شيءٍ قدير ، آيبون ،تائبون ، عابدون ، لربنا حامدون ،صدق الله وعده،ونصر عبده،وهزم الأحزاب وحده"[1]</string>
    <string name="raga11_8_Hint">1- كان النبي صلى الله عليه وسلم يقوله إذا قفل من غزو أو حج ، البخاري 7/163 ومسلم 2/ 980</string>

    **********************************************************************************
    <string name="werd1_9_Text">أيها القلب: تهيأ للرقية الشرعية إنها رقى تدفع و ترفع...
أتاك الذكر الذي به تحمي نفسك و أهلك و مالك ...
أتاك الذكر الذي لا يبقى عليك بعده حسدٌ و لا عينٌ و لا سقمٌ...
أتاك الذكر الذي به تقهر الأعداء من الجن و الإنس ولو اجتمعوا عليك...
اعلم أن الرقى واحدةٌ و الرقاة كثرٌ، لكن من المُجاب؟
تقدم أنت، و قله و قلبك مع كلمات الله التامة تلك...يعيش عظمتها، و يأوي إلى حمى الله بها...
تقدم و قلها بنية الرقية و الشفاء و الحماية من كل شرِّ و شريرٍ....
ثم انتظر فرج الله، ألا إن فرج الله واقعٌ..بإذن الله.



ورد الرقية الشرعية

1)بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ
}(1) الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ (2) الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ (3) مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ (4)إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ (5)اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ (6)صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلَا الضَّالِّينَ (7){.
} (2 اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ لَا تَأْخُذُهُ سِنَةٌ وَلَا نَوْمٌ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ مَنْ ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِنْدَهُ إِلَّا بِإِذْنِهِ يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلَا يُحِيطُونَ بِشَيْءٍ مِنْ عِلْمِهِ إِلَّا بِمَا شَاءَ وَسِعَ كُرْسِيُّهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَلَا يَئُودُهُ حِفْظُهُمَا وَهُوَ الْعَلِيُّ الْعَظِيمُ (255){
3) بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ
}قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ (1) اللَّهُ الصَّمَدُ (2) لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ (3) وَلَمْ يَكُنْ لَهُ كُفُوًا أَحَدٌ (4){
4) بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ {قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ الْفَلَقِ (1)مِنْ شَرِّ مَا خَلَقَ (2)وَمِنْ شَرِّ غَاسِقٍ إِذَا وَقَبَ (3)وَمِنْ شَرِّ النَّفَّاثَاتِ فِي الْعُقَدِ (4)وَمِنْ شَرِّ حَاسِدٍ إِذَا حَسَدَ (5)}
5) بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ {قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ (1) مَلِكِ النَّاسِ (2) إِلَٰهِ النَّاسِ (3) مِنْ شَرِّ الْوَسْوَاسِ الْخَنَّاسِ (4) الَّذِي يُوَسْوِسُ فِي صُدُورِ النَّاسِ (5) مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ (6)}
6) (( أعوذ بكلمات الله التامات من شر ما خلق)).
7) (( أعوذ بكلمات الله التامة، من كل شيطان و هامة، و من كل عين لامةٍ)).

8) (( اللهم إني أعوذ بوجهك الكريم، و كلماتك التامة، من شر ما أنت آخذ بناصيته، اللهم أنت تكشف المغرم و المأثم، اللهم لا يهزم جندك، و لا يخلف وعدك، و لا ينفع ذا الجد منك الجد، سبحانك و بحمدك)).
9) (( أعوذ بكلمات الله التامات التي لا يجاوزهن بر ولا فاجر من شر ما خلق، و ذرأ و برأ، و من شر ما ينزل من السماء، و من شر ما يعرج فيها، و من شر ما ذرأ في الأرض، و من شر ما يخرج منها، و من شر فتن الليل و النهار، و من شر كل طارق إلا طارقاً يطرق بخير، يا رحمان)).
10) (( أعوذ بكلمات الله التامات، من غضبه و عقابه، و من شر عباده، ومن همزات الشياطين، و أن يحضرون)).
11) (( بسم الله الذي لا يضر مع اسمه شيء في الأرض و لا في السماء)).
12) (( اللهم رب السماوات و رب الأرض و رب العرش العظيم، ربنا و رب كل شيء، فالق الحب و النوى، و مُنزل التوراة والإنجيل و الفرقان، أعوذ بك من شر كل شيء أنت آخذ بناصيته، اللهم أنت الأول، فليس قبلك شيء، و أنت الآخر، فليس بعدك شيء، و أنت الظاهر، فليس فوقك شيء، و أنت الباطن، فليس دونك شيء)).
</string>
    <string name="werd1_9_Hint">تذكر....
لقد مررت بأعظم الرقى الشرعية...
* رقية بأعظم سورة في الكتاب، تدفع بها السموم، و الجنون، و سائر الأسقام.
* و منها رقية بأعظم آية في الكتاب، تدفع بها أذى الجان بحراسة الملائكة لك.
* و منها رقية بإستعاذة هي من أعظم ما تعوذ به المتعوذون.
* و منها رقية علمها النبي صلى الله عليه وسلم لمن كان يفزع من النوم، و أنه لو قالها فلن تضره الشياطين.
* و منها رقية لو قلتها ثم نزلت مكاناً جديداً فلن يضرك شيءٌ.
* و من ها رقية هي إستعاذة جبريل لرسول الله صلى الله عليه وسلم عندما كادته الشياطين ليلة الجن، و أرادوا حرق وجهه الشريف، فرد الله كيدهم، و أطفأ نارهم.
* و منها رقية إن قلتها فلن يضرك الله شيءٌ في يومك وليلتك -بإذن الله تعالى-
</string>

    <string name="werd2_9_Text">-هذا الدعاء لتحصين الأطفال والأبناء والأموال:
“أُعيذُكَ بكلمات اللهِ التَّامَّةِ مِنْ كُلِّ شيطانٍ وهامَّة، ومنْ كُلِّ عيْنٍ لامَّةٍ”، فقد كان النَّبيُّ -صلَّى اللهُ عليه وسلَّم- يُعوِّذُ الحسن والحُسَينَ ويقولُ: “إنّ أَباكُما كان يعوذ بها إِسْمَاعِيل وإِسحاق؛ أَعُوذ بكلمات اللَّهِ التَّامة مِنْ كُلّ شيْطان وَهامَّة، وَمِن كُلِّ عَيْنٍ لامَّة”

-ضع يدك على رأس طفلك وادعوا هذا الدعاء
“اللهم ربَّ الناس، أذهب الباس، واشفِ أنت الشافي، لا شفاءَ إلا شفاؤك، شفاء لا يغادر سقمًا”

-المعوذتين وسورة الإخلاص لكي يتم تحصين الأطفال من كلّ شر، والإكثار من ذكر الله سبحانه وتعالى عليهم، حيث أن الإكثار من الذكر يمنع العين والحسد وطرد الشياطين وأعمالهم.

-تحصين الأطفال بقراءة هذا الدعاء على ماء أولاً ثم قراءة المعوذتين وقل: “اللهم ربَّ الناس، أذهب الباس، واشف أنت الشافي، لا شفاء إلا شفاؤك، شفاء لا يغادر سقمًا” ثلاث مرات، ثم قول “بسمِ اللَّهِ أرقيكَ، مِن كلِّ شيءٍ يؤذيكَ، مِن شرِّ كلِّ نفسٍ أو عَينٍ، أو حاسِدٍ اللَّهُ يَشفيكَ، بِسمِ اللَّهِ أَرقيكَ” يقال ثلاث مرات أيضاً، ثم يسكب الماء على رأس الطفل وحتى يعمم الطفل به.

-وورد عن رسول الله حديث يرقي فيه جبريل النبي، عن أبي سعيد الخدري -رضي الله عنه- قال: “إنَّ جبريلَ أتى النبيَّ -صلَّ اللهُ عليهِ وسلَّمَ- فقال: يا محمدُ! اشتكيتَ؟
فقال: نعم.
قال: باسمِ اللهِ أرقيكَ من كلِّ شيٍء يُؤذيكَ، من شرِّ كلِّ نفسٍ أو عينِ حاسدٍ اللهُ يشفيكَ، باسمِ اللهِ أَرْقِيكَ”

-وهذا دعاء من أدعية تحصين النفس وتحصين الأطفال أو أي شخص أخر الواردة في السنة النبوية، ويجب أن يقول الإنسان: “باسمِ اللهِ أرقيكَ من كلِّ شيٍء يُؤذيكَ، من شرِّ كلِّ نفسٍ أو عينِ حاسدٍ اللهُ يشفيكَ، باسمِ اللهِ أَرْقِيكَ”.

-قول دعاء (أَعُوذُ باللَّهِ وَقُدْرَتِهِ مِن شَرِّ ما أَجِدُ وَأُحَاذِرُ).</string>
    <string name="werd2_9_Hint">من اللازم أن نرقي ونحصن الأطفال باستمرار، ويجب أن نعلم أن هناك طريقتين لتحصين الأطفال، وهما: تحصين الأطفال قبل أن يصابوا بالحسد أو العين، والطريقة الثانية أن يكون يكون علاجياً، ومن أفضل التحصينات هي التي وردت عن الرسول صل الله عليه وسلم في رقية الأطفال وتحصينهم.</string>

    <string name="werd3_9_Text">تحصين الاطفال قبل النوم


وضع أحد الابوين يده على وجنة الطفل ويُشترط الطهارة.

• قراءة الفاتحة ثلاث مرات.
• قراءة آية الكرسي ثلاث مرات.
• قرءة أوّل خمس آيات، وآخر آيتين من سورة البقرة.
• قراءة المعوذتين ثلاث مرات لكل منها.
• قرءاة الأدعية المتعلّقة بالعين والحسد مثل: بسم الله أرقيك من كلّ شيء يؤذيك، أعوذ بكلمات الله التامّة من كل شيطان وهامّة، ومن كل عين لامّه ( ثلاث مرات).
• أعوذ بكلمات الله التامات التي لا يجاوزهن برّ ولا فاجر من شر ما خلق، وبرأ وذرأ ومن شر ما ينزل من المساء، ومن شر ما يعرج فيها، ومن شرّ ما يخرج من الأرض، ومن شر ما يكمن فيها ومن شر فتن الليل والنهار، ومن شر كلّ طارق إلا طارق يطرق بخير، يا رحمن يا رحيم ( ثلاث مرات).
• اللهم ربّ الناس أذهب البأس واشف أنت الشافي، لا شفاء إلاّ شفاؤك شفاءً لا يُغادر سقماً( ثلاث مرات).
• بسم الله أرقيك من كلّ شرّ يؤذيك، ومن شرّ كل نفس وعين كلّ حاسد الله يشفيك (ثلاث مرات).
• اللهم اذهب حرّ العين وبردها ووصبها( ثلاث مرات).

* تحصين الأطفال قبل وقوع الضرر قراءة ما سبق على ماء نقي، وإعطاؤه للطفل ويشرب منه باستمرار وجميع أفراد العائلة.
* قراءة الرقية على زيت زيتون، ودهن الطفل به مرة واحدة يوميّاً.
*قراءة أذكار الصباح والمساء يوميّاً مع المعوذتين.

</string>
    <string name="werd3_9_Hint">كيفيّة رقية الطفل </string>

    <string name="werd4_9_Text">أعوذ بالله العلى العظيم من شر كل لابس ولامس ومن شر خادم السحر والحارس. أعوذ بالله العلى العظيم من نزغات الشياطين وجنودهم وأعوانهم. أعوذ بالله العلى العظيم من شر الحاقدين ومن شر الحاسدين ومن شر العائنين ومن شر الناظرين ومن العاشقين ومن شر الساحرين والشياطين. بسم الله أرقيك من كل شيء يؤذيك من شر كل نفس أو عين حاسد الله يشفيك. بسم الله أرقيك من كل داء يؤذيك ومن كل بلاء يؤذيك ومن كل شر وشقاء يشقيك ومن كل نفس أو عين حاقد أو عين حاسد ومن كل نفس أو سحر ساحر أو كيد كائد. بسم الله أرقيك من شر النفاثات في العقد ومن شر حاقد إذا حقد ومن شر حاسد إذا حسد ومن شر ساحر إذا سحر من شر ناظر إذا نظر ومن شر ماكر إذا مكر. بسم الله أرقيك والله يرعاك والله يشفيك والله يشفيك والله يبرؤك والله يجيرك والله يجبرك والله يعيذك والله يعصمك والله يحفظك. بسم الله أرقيك من وساوس الصدر وشتات الأمر من الأمراض والأوهام من نزغات الشيطان ومن الأسقام من الكوابيس ومن مزعجات الأحلام. وَإِنَّا عَلَى ذَهَابٍ بِهِ لَقَادِرُونَ. اللهم أنت ربي لا إله إلا أنت عليك توكلت وأنت ربُ العرش العظيم ما شاء الله كان ومالم يشأ لم يكن لا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم أعلم أن الله على كل شيء قدير وأن الله قد أحاط بكل شيئ علماً.
        </string>
    <string name="werd4_9_Hint">اقوى دعاء لفك السحر والعين

    </string>
    ***************************************************
    <string name="study1_10_Text">قال تعالى : "وَقُل رَّبِّ زِدْنِي عِلْمًا".
اللهم إنفعنا بما علمتنا ، وعلّمنا ما ينفعنا ، وزدني علماً.
اللهم إفتح لي أبواب حكمتك واأنشر علّي من رحمتك وأمنن علّي بالحفظ والفهم ، سُبحانك لا عِلمَ لنا إلا ما علمتنا إنك أنت العليم الحكيم.
ربِ إشرح لي صدري ويسر لي أمري وأحلل عقدةً من لساني يفقهوا قولي.
اللهم ذكرّني ما نسيت ، وإحفظ عليّ ما علمت ، وزدني علماً.
اللهم أخرجنا من ظلمات الوهم وأكرمنا بنور الفهم ، وإفتح علينا بمعرفة العلم وحسن أخلاقنا بالحلم وسهل لنا أبواب فضلك وأنشر علينا من خزائن رحمتك يا أرحم الراحمين .. يا أرحم الراحمين.
اللهم إني أعوذ بك من شر ما عملت ، ومن شر ما لم أعمل.
اللهم أرزقنا العلم النافع الذي يقربنا مِنك ويؤنس وحدتنا في قبورنا يارب.
الله علمنا ما جهلنا ، وذكرنا ما نسينا ، وإفتح علينا من بركات السماء والأرض إنك أنت السميع العليم.
قال تعالى : " رَبِّ هَبْ لِي حُكْماً وَأَلْحِقْنِي بِالصَّالِحِينَ ".
اللهم أستودعك ما حفظت وتعلمت فأرده إلي عند حاجتي إليه ولا تنسينيه .. يا رب العالمين.
اللهم أغنني بالعلم وزيني بالحلم وأكرمني بالتقوى وجمّلني بالعافية.
قال تعالى : " فَفَهمناها سليمان وكلاً آتينا حُكماً وعلما وسخرنا مع داوود الجبال يسبحن والطير وكنا فاعلين ".
يا حي يا قيوم يا رب موسى وهارون ونوح وإبراهيم وعيسى ومحمد صلى الله عليه وسلم أكرمني بجودة الحفظ وسرعة الفهم و أرزقني الحكمة والمعرفة والعلم والحلم بحق سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم.
اللهم إفتح علي فتوح العارفين بحكمتك وانشر علي رحمتك وذكرني ما نسيت يا ذا الجلال والإكرام.
سبحان الله والحمد لله ولا إله إلا الله والله أكبر ولا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم عدد كل حرف كتب ويكتب إل أبد الآبدين ودهر الداهرين يا رب العالمين.
اللهم علّمني ما ينفعني وإنفعني بما علمتني وزدني علماً ، والحمد لله على كل حال وأعوذ بالله من أحوال أهل النار.
اللهم نور بالكتاب بصري وإشرح به صدري واستعمل به بدني وأطلق به لساني وقوي به عزمي بحولك وقوتك فإنه لا حول ولا قوة إلا بك يا أرحم الراحمين.
اللهم إني أستودعك ما حفظته وتعلمته وفهمته فرده إلي ساعة حاجتي إليه ولا تنسينيه وإفتح اللهم عليّ فتحاً مبيناً يا نور السموات.
اللهم إنا نسألك قوة الحفظ وسرعة الفهم وصفاء الذهن ، وإجعلنا هداة مهتدين غير ضارين ولا مضرين.
اللهم إني أعوذ بكَ من قلبٍ لا يخشع ، ومن دعاءٍ لا يسمع ، ومن نفس لا تشبع ، ومن علم لا ينفع.
اللهم نور بالكتاب بصري وإشرح به صـدري وأسرع به فهمي وقوي به عزمي بحولك وقوتك فإنه لاحول ولا قـوة إلا بك بحـق.
اللهم فقهني في الدين.
اللهم ألهمني علماً أعرف به أوامرك وأجتنب به نواهيك وارزقني بلاغة فهم النبيين وفصاحة حفظ المرسلين وسرعة إلهام الملائكة المقربين وعلمني أسرار حكمتك يا حي يا قيوم .
اللهم يا معلم موسى علمنا ، ويا مُفهم سليمان فهمنا ، ويا مؤتي لقمان الحكمة وفصل الخطاب آتينا الحكمة وفصل الخطاب.
اللهم صل على سيدنا محمد صلاةً تكرمنا بها بنور الفهم من ظلمات التردد والوهم وتوضح لنا بها ما أشكل حتى يفهم وتفتح علينا بها فتوح العارفين وتجعلنا بها من العلماء العاملين المخلصين ومن خيرة خلقك وصفوة عبادك وأحبابك وأهل طاعتك وحفظة كتابك يا أرحم الراحمين.
اللهم لا سهل إلا ما جعلته سهلاً فأنت تجعل الحزن إذا شئت سهلاً.
اللّهم إني عبدك وإبن عبدك وإبن آمتك ناصيتي بيدك ماضٍ فيَّ حكمك عدلٌ فيَّ قضاؤك أسـألك بكل اسم هـو لك سميت به نفسك أو أنزلته في كتابك أو علمته أحد من خلقك أو استأثرت به في علـم الغيب عندك أن تفتح عليَّ فتوح العارفين بحكمتك وأن تنشر عليَّ من خزائن رحمتك وذكرني من العلـم ما نسيت يافتاح ياعليم ياخبير ياحكيم يا ذا الجلال والإكـرام.
اللهم يا من قلت وقولك الحق (وإتـقـوا اللـه ويعلمكم اللـه) إجعلني من عبادك المتقين وعلمني ما ينفعني وإنفعني بما علمتني وزدني علماً وعملاً وفِقهاً وإخلاصاً في الـدين.
اللهم إني أسألك علماً نافعاً ، ورزقاً طيباً ، وعملاً متقبلاً.
اللهم إجعل ألسنتنا عامرة بذكرك و قلوبنا بخشيتك و أسرارنا بطاعتك إنك على كل شيء قدير.
سبحان ربك رب العزة عما يصفون وسلام على المرسلين والحمد لله رب العالمين.
اللهم لكَ الحمد يا من علم الأنبياء والمرسلين اللهم لك الحمد يا من علـم الملائـكة المقربين اللهم لك الحمد يا من علم العلماء العاملين اللهم لك الحمد يا من علـم الأولياء والصالحين اللهم يا مؤنس كل وحيد ويا صاحب كل فريد ويا قريباً غـير بعيد ويا شاهداً غير غائب ويا غالباً غير مغلوب صلِ علي سيدنا محمد عبدك ونبيك ورسولك النبي الأمي وعلى آله وصحبه وسلم تسليماً كثيراً.
اللهم يا من قلت وقولك الحق : (وعلمناه من لدنا علماً) أرزقني من لدنك على ما يقربني إليك.
اللهم إنك تعلم سري وعلانيتي ، فإقبل معِذرتي وتعلم حاجتي وأعطني سؤلي، وتعلم مافي نفسي فإغفر لي ذنبي يامن يعلم خائنة الأعين وما تُخفي الصدور.
</string>
    <string name="study1_10_Hint">للإاعنة علي طلب العلم وحسن الحفظ والفهم والبركة في العلم.</string>

    <string name="study2_10_Text">اللهم يا معلّم موسى علّمني، ويا مفهم سليمان فهّمني، ويا مؤتي لقمان الحكمة وفصل الخطاب آتني الحكمة وفصل الخطاب، اللهم اجعل ألستنا عامرة بذكرك، وقلوبنا بخشيتك، وأسرارنا بطاعتك، إنك على كل شيء قدير، حسبنا الله ونعم الوكيل.

</string>
    <string name="study2_10_Hint">الأدعية التي تقال عند الامتحان هي أدعية غير مخصوصة، ولم ترد عن الرسول عليه الصلاة والسلام، أو وردت بصيغة عامة ولم تخصص فقط للامتحانات

</string>

    <string name="study3_10_Text">اللهم إني توكلت عليك وفوضت أمري إليك لا ملجأ ولا منجى إلا إليك.</string>
    <string name="study3_10_Hint">الأدعية التي تقال عند الامتحان هي أدعية غير مخصوصة، ولم ترد عن الرسول عليه الصلاة والسلام، أو وردت بصيغة عامة ولم تخصص فقط للامتحانات</string>

    <string name="study4_10_Text">ربّ أدخلني مدخل صدق وأخرجني مخرج صدق، واجعل لي من لدنك سلطاناً نصيراً. ربّ اشرح لي صدري ويسر لي أمري واحلل عقدة من لساني يفقهوا قولي، بسم الله الفتّاح، اللهم لا سهل إلا ما جعلته سهلاً وأنت تجعل الحزن إذا شئت سهلاً يا أرحم الراحمين. اللهم افتح عليَّ فتوح عبادك العارفين، اللهم انقلني من حولي وقوتي وحفظي إلى حولك وقوتك وحفظك، اللهم اجعل لي من لدنك سلطاناً نصيراً.

</string>
    <string name="study4_10_Hint">الأدعية التي تقال عند الامتحان هي أدعية غير مخصوصة، ولم ترد عن الرسول عليه الصلاة والسلام، أو وردت بصيغة عامة ولم تخصص فقط للامتحانات</string>

    <string name="study5_10_Text">ربّ أدخلني مدخل صدق وأخرجني مخرج صدق، واجعل لي من لدنك سلطاناً نصيراً. ربّ اشرح لي صدري ويسر لي أمري واحلل عقدة من لساني يفقهوا قولي، بسم الله الفتّاح، اللهم لا سهل إلا ما جعلته سهلاً وأنت تجعل الحزن إذا شئت سهلاً يا أرحم الراحمين. اللهم افتح عليَّ فتوح عبادك العارفين، اللهم انقلني من حولي وقوتي وحفظي إلى حولك وقوتك وحفظك، اللهم اجعل لي من لدنك سلطاناً نصيراً.

</string>
    <string name="study5_10_Hint">الأدعية التي تقال عند الامتحان هي أدعية غير مخصوصة، ولم ترد عن الرسول عليه الصلاة والسلام، أو وردت بصيغة عامة ولم تخصص فقط للامتحانات</string>

    <string name="study6_10_Text">لا إله إلا أنت سبحانك إني كنت من الظالمين، يا حي، يا قيوم برحمتك استغيث، ربّ إنّي مسّني الضر وأنت أرحم الراحمين. ربّ اشرح لي صدري ويسّر لي أمري، واحلل عقدةً من لساني يفقه قولي. بسم الله الفتاح، اللهم لا سهل إلا ما جعلته سهلاً، وأنت تجعل الحزن إذا شئت سهلاً.

</string>
    <string name="study6_10_Hint">الأدعية التي تقال عند الامتحان هي أدعية غير مخصوصة، ولم ترد عن الرسول عليه الصلاة والسلام، أو وردت بصيغة عامة ولم تخصص فقط للامتحانات</string>

    <string name="study7_Text">اللهمّ يا جامع الناس إلى يومٍ لا ريب فيه ردّ إليّ حاجتي وأنت أرحم الراحمين. اللهم افتح علينا بسيدنا محمد ما أُغلِق علينا، اللهم صلّ صلاة كاملة وسلّم سلامًا تامًّا على سيّدنا محمّد الفاتح لما أغلق والخاتم لما سبق، ناصر الحق بالحق والهادي إلى صراطك المستقيم وعلى آله حق قدره ومقداره العظيم.

</string>
    <string name="study7_Hint">الأدعية التي تقال عند الامتحان هي أدعية غير مخصوصة، ولم ترد عن الرسول عليه الصلاة والسلام، أو وردت بصيغة عامة ولم تخصص فقط للامتحانات</string>

    <string name="study8_Text">الحمد الله الّذي هدانا لهذا، وما كنّا لنهتدي لولا أن هدانا الله ربّ العالمين.
    </string>
    <string name="study8_Hint">الأدعية التي تقال عند الامتحان هي أدعية غير مخصوصة، ولم ترد عن الرسول عليه الصلاة والسلام، أو وردت بصيغة عامة ولم تخصص فقط للامتحانات</string>

*************************************************
    <string name="important_Text">إنَّ من أفضل الأعمال الصالحة اليسيرة التي تقرب المسلم إلى ربه جل وعلا الذكرُ.

آيات وأحاديث في فضل الذكر والدعاء والحث عليها
ورد في فضل الذكر والدعاء والحث عليها آيات كثيرة، وأحاديث صحيحة عن رسول الله صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ، نذكر ما تيسر منها.

قال تعالى : "وَلَذِكْرُ اللَّهِ أَكْبَرُ".
وقال تعالى : "وَسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلًا".
وقال تعالى : "فَاذْكُرُونِي أَذْكُرْكُمْ وَاشْكُرُوا لِي وَلا تَكْفُرُونِ".
وقال تعالى : "يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اذْكُرُوا اللَّهَ ذِكْراً كَثِيراً".
وقال تعالى : "وَالذَّاكِرِينَ اللَّهَ كَثِيراً وَالذَّاكِرَاتِ أَعَدَّ اللَّهُ لَهُمْ مَغْفِرَةً وَأَجْراً عَظِيماً".
وقال تعالى : "وَاذْكُر رَّبَّكَ كَثِيرًا وَسَبِّحْ بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ".
وقال تعالى : "الَّذِينَ يَذْكُرُونَ اللَّهَ قِيَامًا وَقُعُودًا وَعَلَىٰ جُنُوبِهِمْ".
وقال تعالى : "فَإِذَا قَضَيْتُم مَّنَاسِكَكُمْ فَاذْكُرُوا اللَّهَ كَذِكْرِكُمْ آبَاءَكُمْ أَوْ أَشَدَّ ذِكْرًا".
وقال تعالى : "يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تُلْهِكُمْ أَمْوَالُكُمْ وَلَا أَوْلَادُكُمْ عَن ذِكْرِ اللَّهِ".
وقال تعالى : "وَاذْكُرْ رَبَّكَ فِي نَفْسِكَ تَضَرُّعاً وَخِيفَةً وَدُونَ الْجَهْرِ مِنْ الْقَوْلِ بِالْغُدُوِّ وَالآصَالِ وَلا تَكُنْ مِنْ الْغَافِلِينَ".
و قال رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: "مثل الذي يذكر ربه و الذي لا يذكر ربه مثل الحي و الميت".
و قال رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: "ألا أنبئكم بخير أعمالكم و أزكاها عند مليككم و أرفعها في درجاتكم و خير لكم من أنفاق الذهب و الورق و خير لكم من أن تلقوا عدوكم فتضربوا أعناقهم و يضربوا أعناقكم؟ " قالو بلى . قال : (ذكر الله تعالى).
و قال رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: "يقول الله تعالى : أنا عند ظن عبدي بي , و أنا معه إذا ذكرني , فان ذكرني في نفسه ذكرته في نفسي و ان ذكرني في ملأ ذكرته في ملأ خير منهم , و ان تقرب إلي شبرا تقربت اليه ذراعا و ان تقرب إلى ذراعا تقربت اليه باعا و ان اتاني يمشي أتيته هرولة.
و قال رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: "من قعد مقعدا لم يذكر الله فيه كانت عليه من الله تره , و من أضطجع مضجعا لم يذكر فيه الله كانت عليه ترة".
و قال رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: "ما جلس قوم مجلسا لم يذكروا الله فيه , و لم يصلوا على نبيهم الا كان عليهم ترة فان شاء عذبهم و ان شاء غفر لهم".
و قال رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ: "ما من قوم يقومون من مجلس لا يذكرون الله فيه الا قاموا عن مثل جيفة حمار و كان لهم حسره".
فضائل الذكر للإمام ابن القيم الجوزية
أنه يطرد الشيطان ويقمعه ويكسره.
أنه يرضي الرحمن عز وجل.
أنه يزيل الهم والغم عن القلب.
أنه يجلب للقلب الفرح والسرور والبسط.
أنه يجلب الرزق.
أنه يكسو الذاكر المهابة والحلاوة والنضرة.
أنه يورثه المحبة التي هي روح الإسلام وقطب رحى الدين ومدار السعادة والنجاة وقد جعل الله لكل شئ سببا وجعل سبب المحبة دوام الذكر فمن اراد ان ينال محبة الله عز وجل فليلهج بذكره فانه الدرس والمذاكرة كما انه باب العلم فالذكر باب المحبة وشارعها الأعظم وصراطها الأقوام.
أنه يورثه المراقبة حتى يدخله في باب الإحسان فيعبد الله كأنه يراه ولا سبيل للغافل عن الذكر إلى مقام الإحسان كما لا سبيل للقاعد إلى الوصول إلى البيت.
أنه يورثه الإنابة وهي الرجوع إلى الله عز وجل فمتى اكثر الرجوع إليه بذكره أورثه ذلك رجوعه بقلبه إليه في كل أحواله فيبقى الله عز وجل مفزعه وملجأه وملاذه ومعاذه وقبلة قلبه ومهربه عند النوازل والبلايا.
أنه يورث الهيبة لربه عز وجل وإجلاله لشدة استيلائه على قلبه وحضوره مع الله تعالى بخلاف الغافل فان حجاب الهيبة رقيق في قلبه.
أنه يورثه ذكر الله تعالى له كما قال تعالى: ( فاذكروني أذكركم) ولو لم يكن في الذكر إلا هذه وحدها لكفى بها فضلا وشرفا وقال فيما يروي عن ربه تبارك وتعالى . ( من ذكرني في نفسه ذكرته في نفسي ومن ذكرني في ملا ذكرته في ملا خير منهم) . رواه البخاري ومسلم.
أنه يحط الخطايا ويذهبها فانه من اعظم الحسنات والحسنات يذهبن السيئات.
أنه يزيل الوحشة بين العبد وبين ربه تبارك وتعالى فان الغافل بينه وبين الله عز وجل وحشه لا تزول إلا بالذكر.
أن العبد إذا تعرف إلى الله تعالى بذكره في الرخاء عرفه في الشدة وقد جاء اثر معناه أن العبد المطيع الذاكر لله تعالى إذا أصابته شدة أو سأل الله تعالى حاجة قالت الملائكة يا رب صوت معروف من عبد معروف والغافل المعرض عن الله عز وجل إذا دعاه وسأله قالت الملائكة يارب صوت منكر من عبد منكر – وحديث ابن عباس تعرف إلى الله في الرخاء يعرفك في الشدة – رواه الإمام أحمد
أنه ينجي من عذاب الله تعالى كما قال معاذ رضي الله عنه ويروى مرفوعا (ما عمل ادمي عملا أنجي من عذاب الله عز وجل من ذكر الله تعالى ). رواه أحمد ومالك وابن ماجة والترمذي.
أنه سبب تنزيل السكينة وغشيان الرحمة وحفوف الملائكة بالذاكر كما اخبر به النبي صلى الله عليه وسلم . – الحديث : ( لا يقعد قوم يذكرون الله إلا حفتهم الملائكة وغشيتهم الرحمة ونزلت عليهم السكينة وذكرهم الله فيمن عنده ) رواه مسلم.
أنه سبب اشتغال اللسان عن الغيبة والنميمة والكذب والفحش والباطل فان العبد لا بد له من ان يتكلم فإن لم يتكلم بذكر الله تعالى وذكر أوامره تكلم بهذه المحرمات أو بعضها ولا سبيل إلى السلامة منها البتة إلا بذكر الله تعالى والمشاهدة والتجربة شاهدان بذلك فمن عود لسانه ذكر الله صان لسانه عن الباطل واللغو ومن يبس لسانه عن ذكر الله تعالى ترطب بكل باطل ولغو وفحش ولا حول ولا قوة إلا بالله.
أنه يؤمن العبد من الحسرة يوم القيامة فان كل مجلس لا يذكر العبد فيه ربه تعالى كان عليه حسرة وترة يوم القيامة.
أنه أيسر العبادات وهو من اجلها وأفضلها فان حركة اللسان اخف حركات الجوارح وأيسرها ولو تحرك عضو من الإنسان في اليوم والليلة بقدر حركة لسانه لشق عليه غاية المشقة بل لا يمكنه ذلك . وفي الحديث : ( كلمتان خفيفتان على اللسان ثقيلتان في الميزان حبيبتان إلى الرحمن : سبحان الله وبحمده سبحان الله العظيم ).
أنه غراس الجنة. في الترمذي من حديث أبى الزبير عن جابر عن النبي قال : ( من قال سبحان الله وبحمده غرست له نخله في الجنة ) قال الترمذي حديث حسن صحيح ، وصححه الألباني في صحيح الجامع - 6429.
أن العطاء والفضل الذي رتب عليه لم يرتب على غيره من الأعمال ففي الصحيحين عن أبى هريرة رضي الله عنه أن رسول الله قال : ( من قال لا اله إلا الله وحده لا شريك له له الملك وله الحمد وهو على كل شئ قدير في يوم مائة مرة كانت له عدل عشر رقاب وكتبت له مائة حسنة ومحيت عنه مائة سيئة وكانت له حرزا من الشيطان يومه ذلك حتى يمسي و لم يات احد بافضل مما جاء به الا رجل عمل اكثر منه ومن قال سبحان الله وبحمده في يوم مائة مرة حطت خطاياه وان كانت مثل زبد البحر ) وفي صحيح مسلم عن أبي هريرة قال قال رسول الله لان أقول سبحان الله والحمد لله ولا اله الا الله والله اكبر احب الي مما طلعت عليه الشمس ).
أن دوام ذكر الرب تبارك وتعالى يوجب الأمان من نسيانه الذي هو سبب شقاء العبد في معاشه ومعاده فان نسان الرب سبحانه وتعالى يوجب نسيان نفسه ومصالحها قال تعالى : ( ولا تكونوا كالذين نسوا الله فانساهم انفسهم اولئك هم الفاسقون ) وإذا نسي العبد نفسه اعرض عن مصالحها ونسيها واشتغل عنها فهلكت وفسدت ولا بد. فمن نسي الله تعالى أنساه نفسه في الدنيا ونسيه في العذاب يوم القيامة قال تعالى ( ومن اعرض عن ذكري فان له معيشة ضنكا ونحشره يوم القيامة أعمى قال رب لم حشرتني اعمى وقد كنت بصيرا قال كذلك اتتك اياتنا فنسيتها وكذلك اليوم تنسى ) أي تنسى في العذاب كما نسيت اياتي فلم تذكرها ولم تعمل بها.
أن الذكر نور للذاكر في الدنيا ونور له في قبره ونور له في معاده يسعى بين يديه على الصراط فما استنارت القلوب والقبور بمثل ذكر الله تعالى قال الله تعالى : ( أومن كان ميتا فأحييناه وجعلنا له نورا يمشي به في الناس كمن مثله في الظلمات ليس بخارج منها) فالأول هو المؤمن استنار بالإيمان بالله ومحبته ومعرفته وذكره والآخر هو الغافل عن الله تعالى المعرض عن ذكره ومحبته والشان كل الشان والفلاح كل الفلاح في النور والشقاء كل الشقاء في فواته.
أن الذكر يجمع المتفرق و يفرق المجتمع ويقرب البعيد ويبعد القريب
أن في القلب قسوة لا يذيبها إلا ذكر الله تعالى فينبغي للعبد أن يداوي قسوة قلبه بذكر الله تعالى وذكر حماد بن زيد عن المعلى ابن زياد ان رجلا قال للحسن يا أبا سعيد أشكو إليك قسوة قلب قال أذبه بالذكر وهذا لان القلب كلما اشتدت به الغفلة اشتدت به القسوة فاذا ذكر الله تعالى ذابت تلك القسوة كما يذوب الرصاص في النار فلما اذيبت قسوة القلوب بمثل ذكر الله عز وجل.
أن الذكر يوجب صلاة الله عز وجل وملائكته على الذاكر ومن صلى الله تعالى عليه وملائكته فقد افلح كل الفلاح وفاز كل الفوز قال سبحانه وتعالى : ( يا أيها الذين امنوا اذكروا الله ذكرا كثيرا و سبحوه بكرة وأصيلا هو الذي يصلى عليكم وملائكته ليخرجكم من الظلمات إلى النور وكان بالمؤمنين رحيما ).
أن مجالس الذكر مجالس الملائكة فليس من مجالس الدنيا لهم مجلس الا مجلس يذكر الله تعالى فيه كما أخرجا في الصحيحين من حديث الاعمش عن ابي صالح عن أبى هريرة قال رسول الله إن لله ملائكة فضلا عن كتاب الناس يطوفون في الطرق يلتمسون اهل الذكر فاذا وجدوا قوما يذكرون الله تعالى تنادوا هلموا الى حاجتكم قال فيحفونهم باجنحتهم الى السماء الدنيا فيسالهم ربهم تعالى وهو اعلم بهم ما يقول عبادي قال يقولون يسبحونك ويكبرونك ويحمدونك قال فيقول هل رأوني قال فيقولون لا والله ما رأوك قال فيقول كيف لو رأوني قال فيقولون لو رأوك كانوا اشد لك عبادة واشد لك تحميدا وتمجيدا واكثر لك تسبيحا قال فيقول ما يسالوني قال يسالونك الجنة قال يقول وهل راوها قال يقولن لا والله يارب ماراوها قال فيقول فكيف لو انهم راوها قال يقولون لو انهم راوها كانوا اشد عليها حرصا واشد لها طلبا واعظم فيها رغبة فيقول فمم يتعوذون قال يقولون من النار قال يقول وهل راوها قال يقولون لا والله يارب ماراوها قال يقول فكيف لو راوها قال يقولون لو راوها كانوا اشد منها فرارا واشد لها مخافة قال يقول فأشهدكم اني قد غفرت لهم فيقول ملك من الملائكة فيهم فلان ليس منهم و انما جاء لحاجة قال هم الجلساء لا يشقى بهم جليسهم ) فهذا من بركتهم على نفوسهم وعلى جليسهم فلهم نصيب من قوله وجعلني مباركا اينما كنت فهكذا المؤمن مبارك اين حل والفاجر مشئوم اين حل فمجالس الذكر مجالس الملائكة ومجالس الغفلة مجالس الشياطين وكل مضاف الى شكله واشباهه امرئ يصير الى ما يناسبه.
أن الله عز وجل يباهي بالذاكرين ملائكته كما روى مسلم في صحيحه عن أبى سعيد الخدري قال خرج معاوية على حلقة في المسجد فقال ما أجلسكم قالوا جلسنا نذكر الله تعالى قال الله ما أجلسكم إلا ذاك قالوا والله ما أجلسنا إلا ذاك قال أما أنى لم استحلفكم تهمة لكم وما كان احد بمنزلتي من رسول الله اقل عنه حديثا مني وان رسول الله خرج على حلقة من أصحابه فقال : ( ما أجلسكم قالوا جلسنا نذكر الله تعالى ونحمده على ما هدانا للإسلام ومن علينا بك قال الله ما أجلسكم ألا ذاك قالوا والله ما أجلسنا إلا ذاك قال أما أنى لم استحلفكم تهمة لكم ولكنه اتاني جبريل فاخبرني إن الله تبارك وتعالى يباهي بكم الملائكة ) فهذه المباهاة من الرب تبارك وتعالى دليل على شرف الذكر عنده ومحبته له وان له مزية على غيره من الأعمال.
أن جميع الأعمال إنما شرعت إقامة لذكر الله تعالى والمقصود بها تحصيل ذكر الله تعالى قال سبحانه وتعالى : ( أقم الصلاة لذكري ).
أن ذكر الله عز وجل يسهل الصعب وييسر العسير ويخفف المشاق فما ذكر الله عز وجل على صعب إلا هان ولا على عسير إلا تيسر ولا مشقة إلا خفت ولا شدة الا زالت ولا كربه الا انفرجت فذكر الله تعالى هو الفرج بعد الشدة واليسر بعد العسر والفرج بعد الغم والهم يوضحه.
أن كثرة ذكر الله عز وجل أمان من النفاق فان المنافقين قليلو الذكر لله عز وجل قال الله عز وجل في المنافقين ولا يذكرون الله الا قليلا وقال كعب من اكثر ذكر الله عز وجل برئ من النفاق ولهذا والله اعلم ختم الله تعالى سورة المنافقين بقوله تعالى : ( يا أيها الذين امنوا لا تلهكم أموالكم ولا أولادكم عن ذكر الله ومن يفعل ذلك فاولئك هم الخاسرون ) فان في ذلك تحذيرا من فتنة المنافقين الذين غفلوا عن ذكر الله عز وجل فوقعوا في النفاق.</string>
</resources>

